<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>112</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Fluoreszenz basierte Methoden und neue Fluoreszenz-Farbstoffe zum Nachweis von Analyten in Lösung</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>René J.</pc:foreName>
            <pc:surName>Püschl</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Einzelmoleküldetektion</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Kapillarelektrophorese</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Pyrromethensynthese</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">540</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Im Rahmen dieser Arbeit wurde die seit Jahrzehnten etablierte Kapillarelektrophorese mit&#13;
der relativ jungen Methode der Einzelmoleküldetektion kombiniert. Das Ziel, Analytgemische&#13;
auf Einzelmolekül-Ebene elektrophoretisch aufzutrennen und zu detektieren, konnte durch&#13;
den Einsatz geeigneter, geladener Fluoreszenzfarbstoffe erreicht werden. Als experimenteller&#13;
Aufbau wurde dabei ein konfokales Mikroskop eingesetzt, als Anregungslichtquelle wurde&#13;
eine Laserdiode verwendet. Die registrierte Fluoreszenz der Farbstoffe wurde dabei über die&#13;
zeitkorrelierten Einzelphotonenzählung ausgewertet. Unter Zuhilfenahme der Kapillarelektrophorese&#13;
konnten im Verlauf dieser Arbeit unterschiedliche Proben, die verschiedene&#13;
Fluoreszenzfarbstoffmoleküle als Analyten enthielten, anhand ihrer Fluoreszenz nachgewiesen&#13;
werden. Dabei war die erreichte Empfindlichkeit der Apparatur so hoch, dass selbst&#13;
einzelne Analytmoleküle nachgewiesen und anhand ihrer Fluoreszenzabklingdauer&#13;
identifiziert werden konnten.&#13;
Ein weiteres Ziel dieser Arbeit bestand darin, neue öllösliche Fluoreszenzfarbstoffe und&#13;
-konzentrate zu entwickeln. In der Farbstoffklasse der Pyrromethene wurde eine Substanzgruppe&#13;
gefunden, die durch Modifikation der Edukte zu einer sehr hohen Öllöslichkeit des&#13;
Produkts führt. Neben der Darstellung höchst öllöslicher Fluoreszenzfarbstoff konnten ebenso&#13;
Konzentrate auf Pyrromethen-Basis entwickelt werden. Diese Konzentrate wurden dabei so&#13;
hoch konzentriert, dass deren Fluoreszenz noch bei einer Verdünnung um einen Faktor 2000&#13;
mit bloßem Auge zu erkennen waren.&#13;
Für einen eventuellen kommerziellen Einsatz wurde die Synthese so optimiert, dass die&#13;
Farbstoffe ohne Isolierung der Zwischenstufen hergestellt werden können.&#13;
Durch die Verwendung von unterschiedlichen Pyrrol-Derivaten konnte gezeigt werden,&#13;
dass eine große Anzahl an Fluoreszenzfarbstoffen durch die Pyrromethene zu erschließen&#13;
sind.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">In the thesis at hand a combination of capillary electrophoresis with the technique of single&#13;
molecule detection is studied. In that context separation of different analyte molecules could&#13;
be demonstrated on the single molecule level by using charged analyte molecules. Moreover&#13;
different analytes solved in a single sample were identified by their migration time as well as&#13;
by their fluorescence decay time. For this purpose fluorescent dyes were used as analyte&#13;
molecules. The optical set-up based on a confocal microscope with a laser diode as excitation&#13;
source. To determine the fluorescence decay time of the analyte molecules the technique of&#13;
time-correlated single-photon counting was used. The achieved sensitivity of the entire set-up&#13;
was high enough to detect and identify even individual molecules.&#13;
In the second part of this thesis new highly oil soluble fluorescent dyes and concentrates&#13;
were developed. The achieved solubility of the new fluorescent concentrates was as high, that&#13;
the fluorescence of a 2,000 times diluted sample could be seen with the naked eye. For&#13;
commercial purposes an optimized process could be designed so that the new compounds&#13;
could be synthesized in a single vessel.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2005-07-27</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2005</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-1120</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 8, Chemie - Biologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="pueschl.pdf" ddb:fileSize="2042053"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">ea0f9816ac16913aaf4385a1290d1ac8</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/112/1/pueschl.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/112</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>