<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>114</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Armut als Gegenstand und Impuls elementaren ökumenischen Lernens</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Reiner</pc:foreName>
            <pc:surName>Berg</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Armut</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">ökumenisches Lernen</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Wirtschaftsethik</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">100</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Die Arbeit reflektiert den heute notwendig gewordenen Lernprozeß des Ökumenischen Lernens als ein&#13;
elementares gesellschaftliches Lernen an der Frage der Gerechtigkeit, das nicht nur den Religionsunterricht&#13;
umfaßt, sondern auf die Christenheit in ihren unterschiedlichen gesellschaftlichen Kontexten insgesamt&#13;
zielt. Ökumenisches Lernen wird als die entscheidende Aufgabe der Gegenwart und Zukunft bestimmt,&#13;
denn das Problem der Armut und damit die Frage der Gerechtigkeit stellt das Kernproblem dar,&#13;
das den ökumenischen Dialog immer wieder grundlegend gefährdet. Damit werden unmittelbar die&#13;
Auswirkungen der herrschenden neoliberalen Marktwirtschaft berührt, die einerseits den Wohlstand in&#13;
den nördlichen Industrieländern fördert, andererseits für die Mehrheit der Weltbevölkerung nicht nur in&#13;
der Zweidrittelwelt zunehmend zu globalen Verarmungsprozessen führt. Diese Situation ist aus theologischer&#13;
wie auch aus pädagogischer Perspektive nicht tragbar. Ökumenisches Lernen konzentriert sich&#13;
nicht nur auf eine bessere Kenntnis, sondern auch auf das Aufbrechen der schuldhaften Verstrickungen,&#13;
die das gemeinsame Verstehen erschweren. Entsprechend erfolgt der Rückgriff auf ökonomische und&#13;
theologische Analysen engagierter Wissenschaftler, Gruppen und Kirchen, die sich als Anwälte der&#13;
Zweidrittelwelt und der von den Verarmungsprozessen Betroffenen verstehen, um so Wege zu einem&#13;
Lernen zu zeigen, das in der Lage ist, die komplexen Verstrickungen aufzubrechen. So wird Ökumenisches&#13;
Lernen als handlungsorientiertes Lernen begriffen, das sich an der im ökumenischen Dialog entwickelten&#13;
Trias „Sehen - Urteilen - Handeln“ orientiert. Diese Trias bildet zugleich den didaktischen&#13;
Orientierungsrahmen der Arbeit, um jene elementaren Knotenpunkte zu fassen, die heute im Rahmen&#13;
gesellschaftlichen Lernens und Verstehens angesichts bedrohter Lebensgrundlagen wirklich notwendig&#13;
sind. In diesem Sinne liefert zunächst der erste Teil der Arbeit Argumente für die Notwendigkeit elementaren&#13;
ökumenischen Lernens, indem er die Krise der gegenwärtigen Ökonomie skizziert und sich mit&#13;
Vertretern der neoliberalen Position auseinandersetzt. Daran anknüpfend werden zwei didaktische Ansätze&#13;
konstruktiv zusammengeführt, deren Verbindung in der bisherigen Diskussion so ausdrücklich&#13;
nicht gezogen worden ist: Durch die Verknüpfung der Frage nach dem Elementaren mit der Forderung&#13;
Ökumenischen Lernens gewinnen beide theologischen wie auch pädagogischen Kategorien an Konkretion.&#13;
Sie stehen von Anfang an mit den Überlebensfragen des konziliaren Prozesses in einem engen Zusammenhang.&#13;
Der zweite Teil der Arbeit entfaltet auf dieser Grundlage exemplarisch einen elementaren&#13;
ökumenischen Lernprozeß, der durch die Trias „Sehen - Urteilen - Handeln“ vielfältige politische, soziale,&#13;
ökonomische, theologische und pädagogische Aspekte miteinander in Beziehung setzt und schließlich&#13;
tragfähige Handlungsperspektiven reflektiert, die eine Hoffnung auf Veränderung beinhalten. Der dritte&#13;
und letzte Teil reflektiert abschließend die Probleme und Konflikte, die im Widerspruch zu einem auf&#13;
Umkehr zielenden gesellschaftlichen Lern- und Verstehensprozeß stehen.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">1998-06-02</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">1999</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-1147</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 1, Sozialwissenschaften - Philosophie - Theologie - Geschichte - Geographie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="berg.pdf" ddb:fileSize="559416"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">79cfebd3ce04589e5837689b44837854</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/114/1/berg.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/114</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>