<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>1220</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="eng">Surface resistance minimization in SRF cavities by reduction of thermocurrents and trapped flux</dc:title>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Minimierung des Oberflächenwiderstandes supraleitender HF Resonatoren durch Reduzieren von Thermoströmen und eingefangenem Magnetfluss</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Julia-Marie</pc:foreName>
            <pc:surName>Köszegi</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:SWD">Teilchenbeschleuniger</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">superconductor</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">particle accelerator</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">magnetic flux</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">thermoelectric effect</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">cavity</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">530</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Eingefrorener magnetischer Fluss ist eine bekannte Ursache der hochfrequenz&#13;
(HF) Verluste in supraleitenden HF Resonatoren für Teilchenbeschleuniger.&#13;
Insbesondere für neue Beschleuniger, die mit hohen Feldern&#13;
im Dauerstrichbetrieb arbeiten, können diese Verluste sowohl von einem&#13;
betrieblichen als auch einem wirtschaftlichem Gesichtspunkt her unakzeptabel&#13;
hoch werden.&#13;
Wie jüngste Messungen zeigen, hat die Abkühlprozedur, mit der SHF&#13;
Resonatoren auf Betriebstemperatur gebracht werden, einen deutlichen&#13;
Einfluss auf den Oberflächenwiderstand des Niobs und damit die HF Verluste.&#13;
Wir haben einen direkten Zusammenhang zwischen den Temperaturunterschieden&#13;
während des Abkühlens und dem Oberflächenwiderstand&#13;
gefunden. Die vermutliche Ursache hierfür sind Thermoströme, die während&#13;
des Abkühlvorgangs im System aus Niobresonator und dem aus Titan&#13;
gefertigtem Heliumtank entstehen. Diese Ströme generieren ein Magnetfeld,&#13;
das im Material während des supraleitenden Phasenübergangs eingefroren&#13;
wird.&#13;
Um die Thermoströme zu quantifizieren wurden die Seebeck-Koeffizienten&#13;
von Niob und Titan im Temperaturbereich von 10K bis 100K gemessen.&#13;
Auf dieser Grundlage wurden numerische Simulationen des Resonatorsystems&#13;
durchgeführt und aus der errechneten Stromverteilung anschließend&#13;
das Magnetfeld an der HF Oberfläche bestimmt. Dieses hing kritisch&#13;
von der Temperaturverteilung im System ab. Eine direkte Messung des&#13;
eingefrorenen Flusses bestätigte die Ergebnisse der Simulationen und war&#13;
konsistent mit dem ermittelten Anstieg des Oberflächenwiderstandes.&#13;
Die Menge des tatsächlich eingefrorenen Flusses hängt außerdem stark&#13;
von den Abkühlbedingungen ab. Aktuelle Studien zu diesem Thema,&#13;
einschließlich experimenteller Ergebnisse anderer Gruppen und einer theoretischen&#13;
Beschreibung, wurden zusammengefasst und zwei ausgewählte&#13;
Fragestellungen mit zusätzlichen Experimenten vertieft. Dafür wurde zum&#13;
einen ein durch Wärmeleitung gekühlter Niobresonator untersucht. Hierbei&#13;
wurde die Flussverdrägung durch gleichförmiges Abkühlen während&#13;
des supraleitenden Phasenübergangs verbessert. Im Anschluss wurden&#13;
magneto-optische Messungen durchgeführt um die unterschiedlich geformten&#13;
Phasenfronten, zum einen während des Abkühlens und zum anderen&#13;
während des Eindringens des Magnetfelds, sichbar zu machen. Die dabei&#13;
identifizierten Unterschiede liefern einen wichtigen Ausgangspunkt für weiterführende&#13;
Studien zur effektiven Flussverdrängung.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">Trapped magnetic flux is known to be a major cause of radio-frequency&#13;
(RF) dissipation in superconducting RF cavities for particle accelerators.&#13;
Especially in many new machines, which operate at high field in the&#13;
continuous-wave mode, these additional losses can be unacceptably high,&#13;
both from an operational and economic point of view.&#13;
Recent measurements demonstrated that the procedure with which SRF&#13;
cavities are cooled to the superconducting state dramatically impacts the&#13;
niobium surface resistance which in turn governs the RF power dissipation.&#13;
We found a direct correlation between the temperature difference during&#13;
cooldown and the surface resistance. We believe that thermocurrents&#13;
generated during the cooldown at the niobium cavity and the titanium&#13;
tank, which holds the helium, generate a magnetic field. This field is&#13;
subsequently trapped when the cavity transitions to the superconducting&#13;
state.&#13;
To determine the extent of thermocurrents, the thermopowers of niobium&#13;
and titanium were measured in the temperature range from 10K to 100K.&#13;
Numerical simulations of the cavity system were performed based on these&#13;
results. The obtained current distribution was used to estimate the magnetic&#13;
field at the RF surface of the cavity, which critically depends on the&#13;
temperature profile of the cavity. Direct measurements of the trapped flux&#13;
confirmed the simulations and were consistent with the observed increase&#13;
in surface resistance.&#13;
The extent to which the magnetic flux is actually trapped also depends on&#13;
the cooldown conditions. Recent experimental findings, including those of&#13;
other groups and a theoretical description, were compiled. Two selected&#13;
topics were addressed by additional measurements. For one, we studied&#13;
the flux expulsion in a conduction-cooled cavity and found that it is favored&#13;
by a homogenous temperature profile during the superconducting&#13;
transition. Secondly, we used magneto-optical studies to visualize the different&#13;
shapes of the superconducting phase front during either cooldown&#13;
or during field penetration. The results provide important starting points&#13;
for further investigations of flux expulsion.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2017-06-08</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2016</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-12208</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">eng</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fakultät IV - Naturwissenschaftlich-Technische Fakultät</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="Dissertation_Julia_Marie_Koeszegi.pdf" ddb:fileSize="40429932"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">a7248f9be4979373188f3cb5cd50f4d3</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/1220/1/Dissertation_Julia_Marie_Koeszegi.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/1220</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>