<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>126</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Spektakel Spitzensport : der Moloch aus Stars, Rekorden, Doping, Medienwahn, Sponsorenmacht</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Thorsten</pc:foreName>
            <pc:surName>Knobbe</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Sport</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Mediensport</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Doping</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">796</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Die Arbeit analysiert das Zusammenspiel des sogenannten ‚magischen Dreiecks‘ aus Sport-&#13;
Wirtschaft-Medien. &#13;
Um die Jahrtausendwende wird die professionelle Leibesertüchtigung von zahlreichen Skandalen, Todesfällen und Krisen bis hin zum Super-GAU der Tour de France 1998 geschüttelt. Doch der moderne Spitzensport – längst Mediensport, Mega-Show, ja Kulturgut – ist so präsent wie nie zuvor. &#13;
Wo also steht der Olympische Geist des ‚ Citius – Altius – Fortius ‘ heute? Welche Sportrealität präsentieren uns die Medien mit welchen Mechanismen? Wie groß ist der Einfluss der Wirtschaftsbosse und Medientycoone? Und wo bleiben in diesem Multimilliarden-Moloch Athleten und ehrliche Leistung? Im Jahr der Olympischen Spiele 2000 können positiv getestete Sportler nicht mehr vermehrt auf Gnade hoffen. Die jüngsten, höchst unterschiedlichen Beispiele der Fälle Merlene Ottey und Dieter Baumann zeigen dies eindrucksvoll. &#13;
Diese Arbeit analysiert, wie die Medien den Spitzensport mit seinen Sensationen und Skandalen inszenieren und zu welchen Konsequenzen dies führt. Es ist zugleich eine Abenteuerreise durch klassische und kuriose Ereignisse des Mediensports: Vom Wembley-Tor und dem unrühmlichen Ausscheiden der deutschen Nationalelf bei der EM 2000 bis zur Formel 1, von der Dieter Baumann-&#13;
Affäre bis zur Tour de France.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">This paper analyses the interaction within the so-called  of Sport-Economy-Media. &#13;
At the beginning of the new millenium the professional sport is being shaken by numerous scandals, mysterious deaths of athletes, and crises up to the maximum credible accident of the Tour de France in 1998. But still, modern sport, that can meanwhile be regarded as media sport, mega show and even cultural assets, is ubiquitous. &#13;
What is the present status quo of the Olympic Spirit of the ? Which sport reality do the media present us using what kind of mechanisms? How big is the influence of the industrialist sponsors and the media tycoons? Where in this multi-billion moloch are the althletes and the honest perfomance? In the year of the Olympic Games 2000 athletes who have been tested&#13;
positively for drug abuse can no longer necessarily expect to be reprieved. The different examples of Merlene Ottey and Dieter Baumann demonstrate this fact impressively. &#13;
This paper analyses how the media direct sport with its sensations and scandals and the resulting consequences. It is also an adventurous journey through classic and curious events of media sport:&#13;
From the Wembley-Final in 1966 and the disgraceful elimination of the German national football team in 2000 to Formula 1 racing, from the Dieter Baumann affaire to the Tour de France.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2000-12-05</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2000</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-1263</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 3, Sprach-, Literatur- und Medienwissenschaften</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="knobbe.pdf" ddb:fileSize="2248756"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">8f9a74c921d52849705d36b5cbf2d6e0</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/126/1/knobbe.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/126</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>