<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>150</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="eng">Measurement of surface forces of adsorbed layers on smooth substrates</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Volker</pc:foreName>
            <pc:surName>Franz</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Rasterkraftmikroskopie</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Lipiddoppelschichten</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Solvatationskräfte</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">540</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">The forces between surfaces determine the properties of many biological systems. This&#13;
makes them an important field of study. With an atomic force microscope (AFM) such&#13;
surface forces can be measured easily. In such measurements the AFM tip and the sample&#13;
are approached and the force on the tip is recorded. It was the objective of this work&#13;
to investigate the ubiquitous jumps of the tip towards the substrate both theoretically&#13;
and experimentally. It is known that jumps occur if the gradient of an attractive force&#13;
exceeds the spring constant of the cantilever. In this work a nucleation theory was developed&#13;
that describes the jumps on a two-dimensional liquid film on a surface. These&#13;
jumps correspond to the penetration of the tip through the liquid layer. The penetration&#13;
is thermally activated. Theory predicts that the force at which the penetration occurs&#13;
increases if the approach velocity between AFM tip and substrate increases. Parameters&#13;
of the theory are the jump rate of the tip and an activated volume. Two different systems&#13;
were investigated experimentally. A thermally activated jump was found for double&#13;
layers of two model lipids, adsorbed on mica in electrolyte solution. Contrastingly,&#13;
for the interaction between AFM tip and mica and graphite, both immersed in nalcohols&#13;
with 2 to 8 carbon atoms, a periodic force profile was found. This force leads&#13;
to a jump that is not thermally activated. Models for the structure of the alcohol molecules&#13;
on the substrates are proposed that are based on the force profile.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Mit dem Rasterkraftmikroskop (RKM) können Oberflächenkräfte experimentell&#13;
einfach gemessen werden. Bei diesen Messungen nähern sich RKM-Spitze und Probe&#13;
an, während die Kraft auf die Spitze aufgezeichnet wird. Die vorliegende Arbeit&#13;
beleuchtet die dabei häufig beobachteten Einsprünge der Spitze des&#13;
Rasterkraftmikroskops in Richtung des Substrats sowohl theoretisch als auch&#13;
experimentell. Bekannt war, daß Einsprünge auftreten, wenn der Gradient einer&#13;
attraktiven Oberflächenkraft die Federkonstante des RKM-Feder übersteigt. In dieser&#13;
Arbeit wurde eine Nukleationstheorie entwickelt, die Einsprünge von RKM-Spitzen auf&#13;
einem zweidimensionalen flüssigen Film auf einer Oberfläche beschreibt. Die&#13;
Einsprünge entsprechen einem Durchbruch der Spitze durch den Film und sind&#13;
thermisch aktiviert. Die Theorie sagt voraus, daß die Einsprungkraft mit steigender&#13;
Annäherungsgeschwindigkeit der RKM-Spitze an das Substrat zunimmt. Parameter der&#13;
Theorie sind die Anzahl der Durchstöße pro Sekunde der RKM-Spitze durch den&#13;
flüssigen Film und ein aktiviertes Volumen. Experimentell werden zwei&#13;
unterschiedliche Systeme untersucht. Ein thermisch aktivierter Einsprung wurde an&#13;
Doppelschichten aus zwei Modell-Lipiden gefunden, die in Elektrolytlösung auf&#13;
Glimmer adsorbiert sind. Für die Wechselwirkung zwischen RKM-Spitze und Glimmer&#13;
beziehungsweise Graphit in n-Alkoholen mit zwei bis acht Kohlenstoffatomen wurde&#13;
hingegen ein oszillierendes Kraftprofil nachgewiesen. Dieses Kraftprofil führt zu einem&#13;
Einsprung, der nicht thermisch aktiviert ist. Aufgrund des Kraftprofils wurden Modelle&#13;
für die Struktur der Alkoholmoleküle auf beiden Substraten entwickelt.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2002-01-31</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2001</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-1504</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">eng</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 8, Chemie - Biologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="franz.pdf" ddb:fileSize="1162322"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">943bdaede3ad9fb7017d244dd5efd073</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/150/1/franz.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/150</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>