<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>151</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Fluoreszenzspektroskopie als neue Meßmethode zur höchstempfindlichen Untersuchungen transienter Zustände</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Martin</pc:foreName>
            <pc:surName>Heupel</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Transientenspektrometer</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Lock-In-Technologie</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Fluoreszenzspektroskopie</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">540</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Ziel der vorliegenden Arbeit war es einerseits, durch die Etablierung der sogenannten&#13;
Rotationsküvetten-Technik den Anwendungsbereich eines bestehenden Transientenspektrometers&#13;
erheblich zu erweitern. Das zugrunde liegende Meßsystem zeigte dabei Nachteile auf.&#13;
Diese sollten durch die Entwicklung eines neuen Meßprinzips aufgehoben werden, um&#13;
Untersuchungen an Fluoreszenzfarbstoffen durchführen zu können, die in aktuellen&#13;
Forschungsrichtungen ihren Einsatz finden.&#13;
Im ersten Teil der Arbeit wurde die Weiterentwicklung eines Transientenspektrometers&#13;
vorgestellt, mit Hilfe dessen durch Absorptionsmessungen die Triplett-Lebensdauer und die&#13;
Intersystem-Crossing Ratenkonstante von organischen Farbstoffen bestimmt werden können.&#13;
Im zweiten Teil wurden neuartige Untersuchungen transienter Zustände an unterschiedlichen&#13;
Fluoreszenzfarbstoffen vorgestellt, die durch das weiterentwickelte Transientenspektrometer&#13;
ermöglicht wurden.&#13;
Im dritten Teil wurde die Idee der Fluoreszenzreduktion aufgegriffen und ein neues&#13;
Meßprinzip vorgestellt, das auf der Messung der Fluoreszenz beruht. Durch die Anwendung&#13;
dieses neuen Meßprinzips konnten Messungen durchgeführt werden, die mit dem bestehenden&#13;
Transientenspektrometer, das auf der Messung der Absorption beruht, nicht möglich waren.&#13;
Die Ergebnisse dieser Untersuchungen an Fluoreszenzfarbstoffen aus aktuellen&#13;
Forschungsgebieten wurden im vierten Teil der Arbeit vorgestellt.&#13;
Durch die Kombination der Absorptions- und der Fluoreszenzreduktions-Meßmethode in&#13;
Verbindung mit der neu entwickelten Rotationsküvetten-Technik steht nun eine Meßapparatur&#13;
zur Verfügung, die einen erheblich erweiterten Anwendungsbereich ermöglicht.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">The aim oft the present work was to extend the range of application of the existing transient&#13;
spectrometer by establishing the so called rotational-cuvette-technique. Thereby the basic&#13;
measurement system had disadvantages. Those disadvantages should be removed by the&#13;
development of a new principle of measurement to carry out measurements on fluorescent&#13;
dyes applied in actual scientific investigations.&#13;
In the first part of the work the development of the transient spectrometer is shown, giving the&#13;
possibility to detect the triplet lifetime an the intersystem crossing rate constant of organic&#13;
dyes by absorption measurements.&#13;
In the second part new investigations of transient states of various fluorescent dyes are&#13;
presented, enabled by the further development of the transient spectrometer.&#13;
In the third part the idea of fluorescent reduction has been picked up and a new principle of&#13;
measurement has been introduced, based on the detection of fluorescence. By the application&#13;
of this new principle it was possible to carry out measurements, which were not possible by&#13;
using the spectrometer based on the measurement of absorption. The results of these&#13;
investigations on fluorescent dyes applied in actual scientific research are shown in the fourth&#13;
part of the present work.&#13;
The combination of the absorption- and the fluorescence-based measurement system in&#13;
combination with the new rotational-cuvette-system offers a measurement equipment with a&#13;
widely enlarged range of application.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2001-01-26</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2000</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-1511</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 8, Chemie - Biologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="heupel.pdf" ddb:fileSize="2666743"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">8846bbb8220e287bc151779fb0b055bd</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/151/1/heupel.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/151</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>