<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>152</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Mikroskopie mit Parabolspiegeloptik : Theorie, Aufbau und Charakterisierung eines kombinierten konfokalen und nahfeld-optischen Mikroskops für die Einzelmolekül-Spektroskopie bei tiefen Temperaturen</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Michael Andreas</pc:foreName>
            <pc:surName>Lieb</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Parabolspiegeloptik</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">konfokale  Mikroskopie</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Einzelmolekül-Spektroskopie</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">530</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">In dieser Arbeit wird sowohl theoretisch als auch experimentell untersucht, wie ein&#13;
Parabolspiegel mit einem großen Öffnungswinkel von etwa neunzig Grad anstelle eines&#13;
Objektivs in der Mikroskopie eingesetzt werden kann. Parabolspiegel mit kleinem&#13;
Öffnungswinkel sind zwar sehr gebräuchlich im Teleskopbau und in der Telekommunikation.&#13;
Spiegel mit großem Öffnungswinkel hingegen wurden kaum je benutzt, weil sie außerhalb der&#13;
optischen Achse sehr schlechte Abbildungs-Eigenschaften besitzen und ihre Herstellung&#13;
schwierig ist. Trotzdem sind sie ein optisches Bauelement, das bei geeigneter Anwendung&#13;
keine Abbildungsfehler erzeugt. Die Eigenschaften eines Parabolspiegel-Mikroskops mit&#13;
großem Öffnungswinkel sind wenig bekannt und werden in dieser Arbeit ausführlich&#13;
untersucht. In einem geeigneten konfokalen Aufbau zeigt es hervorragende Eigenschaften,&#13;
insbesondere auch für Tieftemperatur-Anwendungen, da Mikroskop-Objektive bei tiefer&#13;
Temperatur nur bedingt eingesetzt werden können. Für Nahfeld-Anwendungen besitzt es&#13;
vielversprechende Eigenschaften in Kombination mit speziellem radial polarisiertem&#13;
Laserlicht.&#13;
Des weiteren wird der Aufbau eines Mikroskops mit Parabolspiegeloptik für die&#13;
Einzelmolekül-Spektroskopie bei tiefen Temperaturen beschrieben und die guten Abbildungs-&#13;
Eigenschaften werden experimentell untersucht.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">In this thesis the applicability of a parabolic mirror with a large opening angle of almost&#13;
ninety degree instead of the commonly used objective lenses for microscopic imaging is&#13;
investigated. Parabolic mirrors with small opening angle are very common in telescope&#13;
manufacturing and in telecommunications, whereas mirrors with large opening angle have&#13;
been avoided, due to their poor imaging properties outside the optical axis and because the&#13;
manufacturing is difficult. However, they are optical elements, which are free of aberrations,&#13;
if appropriately applied. The properties of a parabolic mirror microscope with large opening&#13;
angle are insufficiently known and are extensively investigated in this work. In an appropriate&#13;
confocal setup it shows excellent imaging properties, also particularly for low temperature&#13;
applications, where objective lenses show only restricted performance. For near-field optical&#13;
applications it offers promising characteristics in combination with radially polarized laser&#13;
beams.&#13;
Furthermore the setup of a parabolic mirror microscope for single-molecule spectroscopy at&#13;
low temperatures is described and the good imaging performance is experimentally&#13;
investigated.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2001-12-09</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2002</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-1520</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 8, Chemie - Biologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="lieb.pdf" ddb:fileSize="3678777"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">8c5a4472ea9a13562331e4190a0ac47f</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/152/1/lieb.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/152</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>