<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>154</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Strukturuntersuchungen an Amminkomplexen und Hydroxiden von Übergangsmetallen</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Christoph</pc:foreName>
            <pc:surName>Mockenhaupt</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">ammoniates</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">brucit type hydroxides</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">hydrogen bonds</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">540</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Die Kristallstrukturen und IR-Spektren einige Ammoniakate, Co(OD) 2 und Mn 2 (OH) 3 Cl wurden im Hinblick auf ihr Wasserstoffbrückenbindungsverhalten untersucht. [Ni(NH 3 ) 6 ]SO 4 , [Cu(NH 3 ) 5 ]SO 4 und β-Mn 2 (OH) 3 Cl kristallisieren in der monoklinen Raumgruppe P2 1 /c mit a = 705,0(1), b = 1195,2(2), c = 1180,0(2) pm, β = 96,14(3)°, Z = 4, beziehungsweise in der orthorhombischen Raumgruppe Pnma mit a = 707,1(1), b = 1065,5(2), c = 1199,0(2) pm, Z = 4, und a = 650,02(2), b = 712,39(3), c = 953,10(3) pm, Z = 4. IR-Spektren von mikrokristallinen Zn(NH 3 ) 2 Br 2 und Ni(NH 3 ) 2 X 2 (X = Cl, Br) und ihre isotopen verdünnten Proben zeigen, daß die Wasserstoffbrückenbindungen in diesen Verbindungen stärker als in den entsprechenden oktaedrischen Komplexen sind. Die großen Unterschiede in den N⋅⋅⋅O-Abständen und den OD-Streckschwingungsfrequenzen für [Ni(NH 3 ) 6 ]SO 4 und [Cu(NH 3 ) 5 ]SO 4 weisen auf unterschiedlich starke Wasserstoffbrückenbindungen hin. Der vorhergesagte Brucit-Typ für Co(OD) 2 wurde bestätigt (P-3m1, a = 317,79(4), c = 464,2(1) pm und Z = 1). In der IR-Spektren der isotopen verdünnten Spektren wurden zwei anstatt nur einer erwarteten Bande beobachtet. Aufgrund der geringen Loslichkeit Brucit-Typ Hydroxiden führt der sehr langsame H/D-Austausch zu einer Mischung von voll und partiell deuterierten Spezies. In β-Mn 2 (OH) 3 Cl bilden die Wasserstoffatome mit ihren Positionen zwischen O und Cl Wasserstoffbrückenbindungen aus. Das Histogramm der O-H-Abstände in Brucit-Typ-Hydroxiden zeigt einen durchschnittlichen Abstand von 94 - 96 pm. Im Gegensatz zu den c Gitterkonstanten korrelieren die a Gitterkonstanten gut mit den mittleren M-O-Abständen. Die mittleren Metall-Sauerstoffabstände der ersten Koordinationssphäre korrelieren nicht mit Frequenzen der OH-Streckschwingungen. Zusammen mit der Rotverschiebung der OH-Valenzschwingungen bei zunehmendem Druck und den kurzen OH-Abständen weist alles auf schwache, dreifach gegabelte Wasserstoffbrücken in diesen Verbindungen hin.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">The crystal structures and IR-spectra of some ammoniakates, Co(OD) 2 , and Mn 2 (OH) 3 Cl have been determined with a view to study hydrogen bonding in these compounds. [Ni(NH 3 ) 6 ]SO 4 , [Cu(NH 3 ) 5 ]SO 4 and Mn 2 (OH) 3 Cl crystallize in the monoclinic space group P2 1 /c with a = 705.0(1), b = 1195.2(2), c = 1180.0(2) pm, β = 96.14(3)°, Z = 4, in the orthorhombic space group Pnma with a = 707.1(1), b = 1065.5(2), c = 1199.0(2) pm, Z = 4, and a = 650.02(2), b = 712.39(3), c = 953.10(3) pm, Z = 4, respectively. IR-spectra of microcrystalline Zn(NH 3 ) 2 Br 2 and Ni(NH 3 ) 2 X 2 (X = Cl, Br) and their isotopically diluted derivatives indicate that hydrogen bonds in these compounds are stronger than in the respective octahedral complexes. The broad range of N⋅⋅⋅O distances and OD stretching vibrations in [Ni(NH 3 ) 6 ]SO 4 and [Cu(NH 3 ) 5 ]SO 4 gives evidence for hydrogen bonds of very different strength. The predicted brucite type of Co(OD) 2 was confirmed (P-3m1, a = 317.79(4), c = 464.2(1) pm and Z = 1. In spectra of isotopically diluted samples two OD-stretching vibrations instead of the one expected were observed. The reason is found in the slow H/D exchange in these brucites with very low solubility, which leads to mixtures of fully and partially deuterated species. In Mn 2 (OH) 3 Cl both hydrogen atoms in positions directly between O and Cl take part in hydrogen bonding. A histogram of the O-H distances in brucite type hydroxides shows that the average distances are in the range 94-96 pm. Contrary to the lattice constants c the lattice constants a correlate well with the average O-H distances. The mean metal-oxygen distances of the first coordination sphere do not correlate withe the frequencies of the OH-stretching modes. Together with the red-shift of the OH valency modes with increasing pressures and the short O-H distances this is an indication for weak trifurcated hydrogen bridges in these compounds.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">1999-09-22</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">1999</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-1547</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 8, Chemie - Biologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="mockenhaupt.pdf" ddb:fileSize="2663265"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">29102e60485f86726171ca038216a1ea</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/154/1/mockenhaupt.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/154</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>