<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>156</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">6 Li und 7 Li MAS-NMR-spektroskopische Untersuchungen an ternären und quaternären Lithiummagnesiumchloriden sowie Röntgen- und Neutroneneinkristall-Untersuchungen an Iodaten und Periodaten von zweiwertigen Metallen</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>René</pc:foreName>
            <pc:surName>Nagel</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">6 Li-MAS-NMR</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">schnelle Lithiumionenleiter</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Röntgen- und Neutronenbeugung</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">540</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">6 Li und 7 Li MAS-NMR-spektroskopische Untersuchungen an ternären und quaternären Lithiummagnesiumchloriden sowie Rontgen- und Neutroneneinkristall-Untersuchungen an Iodaten und Periodaten von zweiwertigen Metallen Ein wesentlicher Teil dieser Dissertation beschäftigt sich mit 6 Li Festkorper-NMR-spektroskopischen Untersuchungen an ternären und quaternären Lithiummagnesiumchloriden. So konnte mit der MAS-Technik entsprechend der beiden unterschiedlichen Positionen der Lithiumionen in der invers Spinellstruktur zwei Signale beobachtet werden. Aufgrund einer vergleichenden Messung an Li 2 ZnCl 4 (Li besetzt nur die 16d Oktaederlage) sowie 6 Li MAS-NMR-Messungen von lithiumdefizienten Verbindungen Li 2-2x Mg 1+x Cl 4 , Li 2-x Cu x MgCl 4 und Li 2-x Na x MgCl 4 konnte für die Stammverbindung Li 2 MgCl 4 das Signal 1 mit einer chemischen Verschiebung von 1,2 ppm der tetraedrisch koordinierten 8a-Lage und Signal 2 mit einer chemischen Verschiebung von 0,3 ppm der oktaedrischen 16d-Lage in der invers Spinellstruktur zugeordnet werden. Mit Hilfe von 6 Li-1D-EXSY-Festkorper-NMR-Untersuchungen konnte für die Dynamik der tetraedrisch koordinierten Lithiumionen in Li 2 MgCl 4 eine Aktivierungsenergie von 6,6 kJ/mol ermittelt werden. Diese ist auf die lokale Bewegung der Lithiumionen innerhalb des Tetraederplatzes zurückzuführen. Um eine detaillierte Interpretation der IR- und Raman-spektroskopischen Daten vornehmen zu konnen, sind fundierte Kenntnisse der Struktur erforderlich. Diese konnten mittels Rontgen- und Neutronenbeugungsuntersuchungen an Einkristallen von Iodaten und Periodaten zweiwertiger Metalle bestimmt werden. So zeigt die Neutroneneinkristalluntersuchung von Co(IO 3 ) 2 ⋅4H 2 O das der Zusammenhalt zwischen den Schichten nicht durch Wasserstoffbrückenbindungen, sondern viel mehr durch interionische Iod-Sauerstoff-Wechselwirkungen mit einen I-O(1)-Abstand von 277,9(1) pm gewährleistet wird. Weiterhin konnten mittels Neutronen- oder Rontgenbeugungsuntersuchungen an Einkristallen die Strukturen von Li 1,25 Cd 1,67 In 0,48 Cl 6 , Li 0,24 Mn 1,71 In 0,78 Cl 6 , an (NH 4 ) 21 [H 3 Mo 51 (MoNO) 6 V 6 O 183 (H 2 O) 18 ]⋅53H 2 O, Cd 0,967 Ga 0,022 Cr 2 Se 4 und Pd(S 2 CN(C 5 H 11 ) 2 ) 2 bestimmt werden.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">The major part of this thesis deals with 6 Li solid state spectroscopic investigations of ternary and quaternary lithium magnesium chlorides. The 6 Li MAS-NMR spectres show two separate signals in accordance with the two different sites of the Li ions in an inverse spinel structure. Due to comparative 6 Li MAS-NMR spectroscopic measurements of 6 Li 2 ZnCl 4 (Li occupies only the octahedral 16d sites) and of the lithium deficient compounds Li 2-2x Mg 1+x Cl 4 , Li 2-x Cu x MgCl 4 and Li 2-x Na x MgCl 4 the signal 1 with a chemical shift of 1.2 ppm can be assigned to the tetrahedral co-ordinated 8a site and signal 2 with a chemical shift of 0.3 ppm to the octahedral co-ordinated 16d site in an inverse spinel type. 6 Li MAS NMR spectra including 1D-EXSY experiments have been recorded and are discussed with respect to the dynamics of the tetrahedral co-ordinated lithium ions in Li 2 MgCl 4 and the activation energy could be determined to 6.6 kJ/mol. This can be ascribed to a local motion of the Li ions within a tetrahedral site. Neutron diffraction experiments of Co(IO 3 ) 2 ⋅4H 2 O single crystals are carry out in order to allow a more detailed interpretation of IR- and Raman-data. This exhibits that the interaction of the layered structure is not caused by hydrogen bonds but by interionic I-O-interactions with a I-O(1) distance of 277.9(1) ppm. Furthermore the structures of Li 1,25 Cd 1,67 In 0,48 Cl 6 , Li 0,24 Mn 1,71 In 0,78 Cl 6 , (NH 4 ) 21 [H 3 Mo 51 (MoNO) 6 V 6 O 183 (H 2 O) 18 ]⋅53H 2 O, Cd 0,967 Ga 0,022 Cr 2 Se 4 und Pd(S 2 CN(C 5 H 11 ) 2 ) 2 could be determined by both X-ray and neutron-diffraction experiments.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2001-03-02</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2001</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-1568</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 8, Chemie - Biologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="nagel.pdf" ddb:fileSize="7842023"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">e998260a9b797fadcb73f2e70a9c8cde</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/156/1/nagel.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/156</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>