<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>1582</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="eng">Ecotoxicological impacts of wastewater-borne silver and titanium-dioxide nanoparticles on the behaviour, physiology and reproduction of Daphnia magna and Danio rerio larvae</dc:title>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" ddb:type="translated" lang="ger">Ökotoxikologische Auswirkungen von abwassergetragenen Silber- und Titandioxid-Nanopartikel auf der Verhalten, Physiologie und Reproduktion von Daphnia magna und Danio rerio-Larven</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Sarah</pc:foreName>
            <pc:surName>Hartmann</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:SWD">Umwelttoxikologie</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Umwelt</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Kläranlage</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Großer Wasserfloh</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Zebrabärbling</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Ecotoxicology</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">wastewater</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Daphnia magna</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Danio rerio larvae</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">570</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Nanopartikel (NP), darunter vor allem Silber (Ag) NPs und Titandioxid (TiO2) NPs sind&#13;
heutzutage in einer Vielzahl von Konsumgütern enthalten, und werden durch den täglichen&#13;
Gebrauch in das urbane Abwasser und damit in die aquatische Umwelt eingeleitet. Die&#13;
Toxizität von unbehandelten („pristine“) AgNPs und TiO2NPs auf das aquatische&#13;
Ökosystem ist hinreichend bekannt. Diese Betrachtung spiegelt aber kein realistisches&#13;
Bild der Belastung von aquatischen Ökosystemen wider. Während des Klärprozesses in&#13;
kommunalen Kläranlagen und damit vor dem Eintrag von NPs in die Umwelt, finden&#13;
Transformationsprozesse statt, die einen großen Einfluss auf deren Toxizität haben&#13;
können. Eine ökotoxikologische Analyse von sogenannten „wastewater-borne“ NPs wurde&#13;
bisher nicht ausreichend durchgeführt. Das Projekt „FENOMENO - Fate and effect of&#13;
wastewater-borne manufactured nanomaterials in aquatic ecosystems” hatte sich daher&#13;
zum Ziel gesetzt das Verhalten, mit möglichen Transformationsprozessen von NPs zu&#13;
analysieren und zu charakterisieren und das ökotoxikologische Potential von „wastewaterborne“&#13;
AgNPs und TiO2NPs entlang der aquatischen Nahrungskette, Alge-Daphnia-Fisch,&#13;
zu untersuchen.&#13;
Im Rahmen dieses Projektes, habe ich in meiner Doktorarbeit die Auswirkungen von&#13;
„wastewater-borne“ AgNPs und TiO2NPs auf zwei Schlüsselorganismen des aquatischen&#13;
Ökosystems, Daphnia magna und Danio rerio, untersucht. Im Speziellen habe ich dabei&#13;
Studien zum Verhalten von D. magna und D. rerio, zum Reproduktionserfolg von sechs&#13;
aufeinander folgenden Generationen von D. magna unter dem Einfluss von „wastewaterborne“&#13;
AgNPs und TiO2NPs durchgeführt. Alle Studien wurden in Konzentrationsbereichen&#13;
im umweltrelevanten Bereich (basierend auf PEC Werten) und im Vergleich mit&#13;
„pristine“ AgNPs und TiO2NPs durchgeführt, um eine Aussage über die Toxizität der NPs&#13;
im Ausfluss der Kläranlage zu treffen. Darüber hinaus habe ich die Ausbildung von&#13;
Abwehrmechanismen gegenüber Fressfeinden bei D. magna unter dem Einfluss von&#13;
„pristine“ AgNPs und das Nahinfrarot Sehen von D. rerio Larven untersucht. Ich konnte&#13;
mit den durchgeführten Experimenten zeigen, dass die Toxizität von „wastewater-borne“&#13;
AgNPs im Vergleich zu „pristine“ AgNPs signifikant reduziert ist. So zeigten sich in der&#13;
Mehrgenerationsstudie mit D. magna keine negativen Effekte auf wichtige Parameter des&#13;
Lebenszyklus, wie Reproduktionserfolg, Körperlänge oder Tag der ersten&#13;
Nachkommenschaft. Die Behandlung mit „pristine“ AgNPs führte dagegen zu einer&#13;
signifikanten Reduktion des Reproduktionserfolgs in allen sechs untersuchten Generationen. Dieses Ergebnis konnte durch die Auswertung von verhaltensrelevanten&#13;
Endpunkten in den durchgeführten Verhaltensstudien, wie Schwimmhöhe, Ortswechsel&#13;
und Aufenthaltszeit für D. magna und Schwimmgeschwindigkeit und zurückgelegte&#13;
Distanz für D. rerio Larven, untermauert werden. Die reduzierte Toxizität von „wastewaterborne“&#13;
AgNPs kann hauptsächlich durch die Transformation von AgNPs zu Silbersulfid&#13;
(Ag2S) erklärt werden. Durch die geringe Wasserlöslichkeit und die verringerte Bildung&#13;
von Ag+ Ionen ist die Bioverfügbarkeit von Ag deutlich reduziert worden, wodurch das&#13;
toxische Potential von Ag für aquatische Organismen deutlich sinkt. Weitere Experimente&#13;
mit umweltrelevanten Konzentrationen an „wastewater-borne“ und „pristine“ TiO2NPs&#13;
zeigten keinen Einfluss auf Verhaltensrelevante- und Lebenszyklusparameter in beiden&#13;
untersuchten Schlüsselorganismen. Darüber hinaus konnte ich zeigen, dass keine&#13;
Ausbildung von Abwehrmechanismen gegenüber Fressfeinden in der nachfolgenden&#13;
Generation stattfindet, wenn adulte D. magna mit „pristine“ AgNPs behandelt wurden,&#13;
obwohl sie diese selber zeigen. Die Nachkommen von adulten Daphnien, die mit „pristine“&#13;
AgNPs behandelt wurden, zeigten signifikant verringerte Endpunkte, wie z.B. verkürzte&#13;
Stachelspitze im Verhältnis zur Körperlänge. Dieser Effekt konnte bei „pristine“ TiO2NPs&#13;
nicht nachgewiesen werden, da hier die Ausbildung der Abwehrmechanismen auch in der&#13;
nächsten Generation nicht negativ beeinflusst wurde. Entgegen aller bisherigen&#13;
Annahmen konnte ich zeigen, dass D. rerio Larven nahinfrarotes Licht (NIR) bis zu einer&#13;
Wellenlänge von 860 nm wahrnehmen können und ein negativ phototaktisches Verhalten&#13;
zeigen. Dieses Muster ist auch bei visuellem Licht zu erkennen. Wellenlängenbereiche ab&#13;
960 nm werden von den Larven nicht mehr wahrgenommen und können für&#13;
Verhaltensversuche als „dunkele“ Lichtquelle verwendet werden. Durch die Einbeziehung&#13;
von natürlichen Transformationsprozessen im Lebenszyklus von NPs und von&#13;
umweltrelevanten Konzentrationen kann meine Arbeit eine realistischere&#13;
Risikoabschätzung von AgNPs und TiO2NPs für aquatische Organismen liefern.&#13;
Zusammenfassend habe ich herausgefunden, dass das ökotoxikologische Potential von&#13;
„wastewater-borne“ NPs als sehr gering einzuschätzen ist und das Risiko für das&#13;
aquatische Ökosystem bislang deutlich überschätzt wurde. Diese Aspekte sollten in der&#13;
Risikobewertung und Zulassung von Nanopartikeln, aufgrund ihrer besonderen&#13;
chemischen Eigenschaften untersucht und berücksichtig werden. Das Wahrnehmen von&#13;
NIR-Licht von D. rerio Larven stellt zudem eine wichtige Erkenntnis für ökotoxikologische&#13;
Untersuchungen dar.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Nanoparticles (NPs), especially silver (Ag) NPs and titanium dioxide (TiO2) NPs, are found&#13;
in a variety of consumer products and are discharged into urban wastewater and into the&#13;
aquatic environment through daily use. The toxicity of pristine AgNPs and TiO2NPs to the&#13;
aquatic ecosystem is well investigated. However, this does not reflect a realistic situation&#13;
of pollution in aquatic ecosystems. During the wastewater treatment process in municipal&#13;
wastewater sewage treatment plants (STPs) and before NPs are introduced into the&#13;
environment, transformation processes take place that can have a major influence on the&#13;
toxicity of NPs. An ecotoxicological assessment of so-called wastewater-borne NPs has&#13;
not yet been sufficiently performed. The project "FENOMENO - Fate and effect of&#13;
wastewater-borne manufactured nanomaterials in aquatic ecosystems" therefore aimed to&#13;
analyse and characterise the fate of NPs with possible transformation processes and to&#13;
investigate the related ecotoxicological potential of wastewater-borne AgNPs and TiO2NPs&#13;
along the aquatic food chain, algae-Daphnia-fish.&#13;
As part of this project, I have investigated the effects of wastewater-borne AgNPs and&#13;
TiO2NPs on two key organisms of the aquatic ecosystem, Daphnia magna and Danio rerio.&#13;
In particular, I conducted studies on the behaviour of D. magna and D. rerio and the&#13;
reproductive success of six consecutive generations of D. magna under the influence of&#13;
wastewater-borne AgNPs and TiO2NPs. All studies were performed in environmental&#13;
relevant concentrations (based on PEC values) and in comparison, with pristine AgNPs&#13;
and TiO2NPs in order to compare the toxicity of NPs after they pass the STP. Furthermore,&#13;
I investigated the formation of anti-predator defence mechanisms of D. magna under the&#13;
influence of pristine AgNPs and TiO2NPs and the perception of near infrared (NIR) light of&#13;
D. rerio larvae.&#13;
I found that the toxicity of wastewater-borne AgNPs was significantly reduced compared&#13;
to pristine AgNPs. No negative effects on important life cycle parameters such as&#13;
reproductive success, body length or day to first brood were found in multi-generation&#13;
study with D. magna. The exposure with pristine AgNPs led to a significant reduction in&#13;
reproductive success in all six generations studied. This result was confirmed by the&#13;
evaluation of behavioural-related endpoints, such as swimming height, allocation time&#13;
crossings and cross backs for D. magna and swimming speed and total distance for D.&#13;
rerio larvae. The reduced toxicity of wastewater-borne AgNPs can mainly be explained by&#13;
the transformation of AgNPs to silver sulphide (Ag2S). Due to the low water solubility and&#13;
the reduced formation of Ag+ ions, the bioavailability of Ag has been significantly reduced,&#13;
which decreased the toxic potential of Ag for aquatic organisms. Further experiments with&#13;
environmentally relevant concentrations of wastewater-borne and pristine TiO2NPs&#13;
showed no influence neither on behavioural nor on life-cycle parameters on both key&#13;
organisms.&#13;
In addition, I was able to show that anti-predator defence mechanisms in the next&#13;
generation were not developed when adult D. magna were exposed with pristine AgNPs,&#13;
although they themselves showed defensive traits. Offspring of female Daphnia treated&#13;
with pristine AgNPs showed a significantly reduced relative spine in comparison to&#13;
offspring the female animals from the control group. This effect could not be shown with&#13;
pristine TiO2NPs, since the anti-predator defence mechanisms was not negatively affected&#13;
in the next generation. In contrast to all previous assumptions, I was able to show that D.&#13;
rerio larvae can perceive near infrared light (NIR) up to a wavelength of 860 nm and show&#13;
negative phototactic behaviour. This has never been tested before although zebrafish&#13;
larvae are used in ecotoxicological studies as a standard model species. This pattern can&#13;
also be seen in visual light. Wavelength from 960 nm are no longer perceived by the larvae&#13;
and can be used as a "dark" light source for behavioural experiments.&#13;
In this work, I performed a realistic risk assessment of AgNPs and TiO2NPs to two aquatic&#13;
key species by including natural transformation processes in the life cycle of NPs and&#13;
environmentally relevant concentrations. In summary, I found that the ecotoxicological&#13;
potential of wastewater-borne NPs seems to be very low and the risk to the aquatic&#13;
ecosystem has been significantly overestimated in the current literature. These aspects&#13;
should be examined and taken into account in the risk assessment and authorisation of&#13;
NPs due to their specific chemical properties. The perception of NIR light from D. rerio&#13;
larvae is also a very important finding for further ecotoxicological behavioural experiments&#13;
to display a dark environment for the test organisms.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dc:contributor xsi:type="pc:Contributor" thesis:role="referee">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Klaudia</pc:foreName>
            <pc:surName>Witte</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:contributor>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2020-02-26</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2019</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-15825</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">eng</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Department Chemie - Biologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="Dissertation_Sarah_Hartmann.pdf" ddb:fileSize="12872035"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">1d90468f3b3e05b8b85218be0005d30a</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/1582/4/Dissertation_Sarah_Hartmann.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/1582</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>