<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>1602</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Bindung und Karriere – Zum Zusammenhang von Bindungsstil, Karriereaspiration und beruflicher Selbstwirksamkeit am Beispiel angehender Lehrkräfte</dc:title>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" ddb:type="translated" lang="eng">Attachment and career – A research on the relationship between attachment style, career aspiration and vocational self-efficacy using the example of teacher education candidates</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Julie</pc:foreName>
            <pc:surName>Zenner</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:SWD">Lehrer</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Bindung</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Karriereaspiration</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Selbstwirksamkeit</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">angehende Lehrkräfte</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">attachment</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">career aspiration</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">self-efficacy</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">teacher</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">education candidates</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">320</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Das zentrale Anliegen dieser Arbeit war die Untersuchung des Zusammenhangs zwischen&#13;
dem Bindungsstil eines Menschen und seiner Karriereaspiration sowie die Analyse&#13;
der Bedeutung der beruflichen Selbstwirksamkeit für diesen Zusammenhang. Die&#13;
Überprüfung erfolgte anhand einer Stichprobe angehender Lehrkräfte. Das theoretische&#13;
Fundament für die Untersuchung bildeten die Bindungstheorie (Bowlby, 2006a, 2006b,&#13;
2006c) und die sozial-kognitive Laufbahntheorie (Lent, Brown &amp; Hackett, 1994). Letztere&#13;
liefert mit dem Modell der Karrierewahl ein Rahmenmodell zur Begründung des Zusammenhangs&#13;
zwischen personenbezogenen Faktoren und Karriereaspiration. Ein untergeordnetes&#13;
Ziel der Arbeit bestand darin, zu überprüfen, inwiefern der Bindungsstil in diesem&#13;
Modell als personenbezogener Input-Faktor berücksichtigt werden kann und sollte.&#13;
Die Untersuchung stützte sich auf die Daten von insgesamt 381 Bachelorstudierenden&#13;
und 514 Referendaren des Lehramts. Für beide Kohorten wurden jeweils zwei hierarchisch&#13;
geschachtelte Strukturgleichungsmodelle (Primär- und Alternativmodell) geprüft.&#13;
Der Bindungsstil, mit den zwei Dimensionen Vermeidung und Ängstlichkeit, wurde mit&#13;
dem Bochumer Bindungsfragebogen (BoBi; Neumann, Rohmann &amp; Bierhoff, 2007) operationalisiert.&#13;
Die Karriereaspiration, mit den vier Bereichen geplante Anstrengung, geplante&#13;
Ausdauer, Weiterbildungsaspiration und Führungsaspiration, wurde mit der deutschen&#13;
Übersetzung des Instruments Professional Engagement and Career Development&#13;
Aspiration Scale (PECDA; Watt &amp; Richardson, 2008) gemessen. Als berufliche Form der&#13;
Selbstwirksamkeit fand die Lehrerselbstwirksamkeit Betrachtung, gemessen mit der&#13;
deutschen Version des Instruments Scale for Teacher Self-Efficacy (STSE; Pfitzner-&#13;
Eden, 2015).&#13;
Bei den Referendaren wies das Primärmodell die bessere Passung zu den Daten auf:&#13;
Zwischen den beiden Bindungsdimensionen und der Lehrerselbstwirksamkeit zeigten&#13;
sich direkte negative Effekte und zwischen der Lehrerselbstwirksamkeit und den vier&#13;
Bereichen der Karriereaspiration zeigten sich direkte positive Effekte. Der Zusammenhang&#13;
zwischen Bindungsstil und Karriereaspiration wurde dabei vollständig durch die&#13;
Lehrerselbstwirksamkeit mediiert. Bei den Studierenden zeigten sich dagegen keine eindeutigen&#13;
Ergebnisse. Insgesamt konnte die Relevanz des Bindungsstils als personenbezogener&#13;
Input-Faktor im Modell der Karrierewahl bestätigt werden. Die theoretische&#13;
und praktische Bedeutung der Ergebnisse wie auch deren Limitationen werden diskutiert.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">The main objective of the present research was to examine the relationship between a&#13;
person’s attachment style and his or her career aspiration and to analyze the importance of&#13;
his or her vocational self-efficacy for this relationship. This was performed by means of a&#13;
sample of teacher education candidates. Attachment theory (Bowlby, 2006a, 2006b, 2006c)&#13;
and social-cognitive career theory (Lent, Brown &amp; Hackett, 1994) were used as the underlying&#13;
theoretical concepts. The latter provides with its model of career choice a framework model&#13;
supporting the existence of a relationship between personality related variables and career&#13;
aspiration. A subordinate objective of the present research was to examine to which extent&#13;
attachment style could be and should be considered as a personality related variable in this&#13;
model.&#13;
The study is based on the data of a total of 381 students (bachelor degree) and 514 pre-service&#13;
teachers in traineeship. Using structural equation modeling, two competing hierarchical /&#13;
nestled models (primary structural model and alternative structural model) were tested for both&#13;
of the cohorts. Attachment style, with its two dimensions avoidance and anxiety, was assessed&#13;
utilizing the Bochumer Bindungsfragebogen Scale (BoBi; Neumann, Rohmann &amp; Bierhoff,&#13;
2007). Career aspiration with its four domains planned effort, planned persistence,&#13;
professional development aspiration and leadership aspiration was assessed with the&#13;
German version of the Professional Engagement and Career Development Aspiration Scale&#13;
(PECDA; Watt &amp; Richardson, 2008). Teachers self-efficacy, as a specific form of vocational&#13;
self-efficacy, was measured using the German version of the Scale for Teacher Self-Efficacy&#13;
(STSE; Pfitzner-Eden, 2015).&#13;
For the cohort of pre-service teachers in traineeship the primary model best fit the data, finding&#13;
direct negative effects between the two attachment dimensions and teacher self-efficacy as&#13;
well as direct positive effects between teacher self-efficacy and the four domains of career&#13;
aspiration. The relationship between attachment style and career aspiration was completely&#13;
mediated by the variable of teacher self-efficacy. For the cohort of students results did not&#13;
allow to draw a clear conclusion. Overall, the present research confirmed the relevance of the&#13;
attachment style as a personality related variable within the model of career choice. Theoretical&#13;
and practical implications of the results, as well as their limitations are discussed.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution>
         <cc:name>universi – Universitätsverlag Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Am Eichenhang 50, 57076 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dc:contributor xsi:type="pc:Contributor" thesis:role="referee">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Rüdiger</pc:foreName>
            <pc:surName>Kißgen</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:contributor>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2019-12-16</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2020</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-16026</dc:identifier>
   <dc:source xsi:type="ddb:ISBN">978-3-96182-066-5</dc:source>
   <dc:source xsi:type="ddb:noScheme">Siegen: universi - Universitätsverlag Siegen, 2020. - ISBN 978-3-96182-066-5</dc:source>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fakultät II (Bildung, Architektur, Künste)</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="Zenner_Dissertation_Bindung und Karriere_Komplett.pdf" ddb:fileSize="16656687"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">f713a0bbfde1ae642580826f2f1972fb</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/1602/4/Zenner_Dissertation_Bindung%20und%20Karriere_Komplett.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/1602</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>