<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>162</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Präparative, röntgenographische und schwingungsspektroskopische Untersuchungen an Iodaten zweiwertiger Übergangsmetalle : DRIFT-Experimente</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Gerhard</pc:foreName>
            <pc:surName>Pracht</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Iodate</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Hydrate</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">schwingungsspektroskopische Untersuchungen</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">540</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Ziel dieser Dissertation, aus dem Bereich der anorganischen Festkorperchemie, war die Präparation sowie die rontgenographische und schwingungsspektroskopische Charakterisierung der Hydratiodate von Cobalt, Nickel und Zink mit folgenden chemischen Zusammensetzungen: Ni(IO 3 ) 2 ⋅10H 2 O; M (IO 3 ) 2 ⋅4H 2 O mit M =Co, Ni; M (IO 3 ) 2 ⋅2H 2 O mit M = Co, Ni, Zn, 3Co(IO 3 ) 2 ⋅2H 2 O; Co(IO 3 ) 2 ⋅H 2 O und M (IO 3 ) 2 mit M =Co, Ni, Zn. Die Verbindungen Ni(IO 3 ) 2 ⋅10H 2 O, Co(IO 3 ) 2 ⋅H 2 O und 2Co(IO 3 ) 2 ⋅3H 2 O konnten erstmalig in phasenreiner Form hergestellt werden. Ferner enthält die Arbeit die Strukturbestimmung von Zn(IO 3 ) 2 ⋅2H 2 O, aus einem einkristallinen Datensatz, sowie die Verfeinerung von Pulverdaten von Co(IO 3 ) 2 ⋅H 2 O und β- Ni(IO 3 ) 2 . Die Strukturverhältnisse der Übergangsmetalliodate stellen einen Schwerpunkt dieser Arbeit dar und wird eingehend diskutiert. Für nahezu alle aufgeführten Hydratiodatverbindungen konnten aus den Infrarot-Spektren die intra- und intermolekularen Wasserstoff-Bindungsabstände berechnet werden. Die Verbindung der Co(IO 3 ) 2 ⋅H 2 O zeigt dabei ungewohnlich starke Wasserstoffbrückenbindungen. Der Einfluß des festen Zustandes auf die Schwingungsspektren von Halogenaten, die ungestorte C 3v -Symmetrie aufweisen, wird diskutiert. Weiterhin werden Experimente mit einer diffusen Infrarot-Reflexionseinheit (DRIFT) beschrieben. Die DRIFT-Spektroskopie hat sich gegenüber der Transmissions-Infrarot-Spektroskopie als eine vorteilhafte Alternative erwiesen. Im Rahmen dieser Untersuchungen konnte eine Reihe von neuen Einbettungsmaterialien vorgestellt werden.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">The aim of this doctoral thesis, which was made in the inorganic solid state chemistry, was the preparation and characterization by x-ray diffraction and vibrational spectroscopy of some hydrate iodates of cobalt, nickel and zinc with following compositions: Ni(IO 3 ) 2 ⋅10H 2 O; M (IO 3 ) 2 ⋅4H 2 O with M =Co, Ni; M (IO 3 ) 2 ⋅2H 2 O with M = Co, Ni, Zn; 3 Co(IO 3 ) 2 ⋅2H 2 O; Co(IO 3 ) 2 ⋅H 2 O and M (IO 3 ) 2 with M =Co, Ni, Zn. The structures of three novel hydrate iodates with the compositions Ni(IO 3 ) 2 ⋅10H 2 O, Co(IO 3 ) 2 ⋅H 2 O and 2Co(IO 3 ) 2 ⋅3H 2 O was examined. In addition the structure of Zn(IO 3 ) 2 ⋅2H 2 O was solved by using single crystal data and the refinement of the structure of Co(IO 3 ) 2 ⋅H 2 O and β- Ni(IO 3 ) 2 by using powder data was presented. The structural relationship of some transition metal iodates were intensively discussed. For most of them the distances of the intra- and intermolecular hydrogen bonds were calculated. The results showed the exceptionally strong hydrogen bonds in Co(IO 3 ) 2 ⋅H 2 O. The influence of the solid state is discussed on vibrational spectra of halogenates with undisturbed C 3v symmetry. Furthermore experiments with a diffusive infrared-reflection unity (DRIFT) were presented. The DRIFT spectroscopy is an interesting alternative for vibrational spectroscopic measurements. The advantages of these technique compared with common transmission infrared spectroscopy were explained. As a result of the experiments some new embedding materials were introduced.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">1998-11-06</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">1998</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-1622</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 8, Chemie - Biologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>3</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="pracht.pdf" ddb:fileSize="20070211"/>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="abstract.pdf" ddb:fileSize="9062"/>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="abst_ger.pdf" ddb:fileSize="9611"/>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/162</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>