<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>1685</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="eng">Coincident detection of Cherenkov photons for medical applications</dc:title>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" ddb:type="translated" lang="ger">Koinzidente Detektion von Cherenkov Photonen für medizinische Anwendungen</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Reimund</pc:foreName>
            <pc:surName>Bayerlein</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:SWD">Compton-Kamera</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Cherenkov Light</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Medical Imaging</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Silicon-Photomultiplier</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Photon Detection</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Detector Physics</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Compton Camera</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">530</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">The detection of higher energetic gamma rays (≥ 1 MeV) is of increasing importance in&#13;
medical imaging and nuclear medicine. Especially proton therapy treatment could benefit&#13;
from the ability to measure prompt gammas emitted subsequent to the irradiation of the&#13;
patient with high-energetic sub-atomic particles like protons. Such an imaging modality&#13;
would help monitor the treatment process and ensure correct particle range and optimal dose&#13;
delivery to the tumor while sparing surrounding healthy tissue.&#13;
One potential gamma detector for medical applications is the Compton camera – a two-layer&#13;
detection system, where an incoming gamma scatters in a first detection layer and is absorbed&#13;
in a second layer. In the first layer, a Compton electron is created, which carries a large part&#13;
of the momentum information about the incoming gamma. A coincidence measurement of&#13;
energy and position of both the electron and the absorbed gamma enables to reconstruct the&#13;
gamma source location to lie on the surface of a cone. Knowledge of the electron momentum&#13;
direction enables to confine the origin to an arc. The real reconstructed source position&#13;
is obtained by the measurement and superposition of many of these cones or arcs, respectively.&#13;
In this work, a novel detection concept for the Compton scattered electron is presented and&#13;
investigated, which is based on the coincident measurement of Cherenkov photons created&#13;
by that electron in an optically transparent radiator material. The photons are emitted&#13;
along the surface of a cone with a characteristic opening angle that mainly depends on the&#13;
refractive index of the material and the velocity of the electron. The intersection of this&#13;
Cherenkov cone with a photon sensitive detector area forms a ring or an ellipse, which can&#13;
be used to reconstruct the cone and the momentum direction of the electron. The number&#13;
of emitted photons yields information on the electron energy, while the size of the ellipse&#13;
contains information on the scattering vertex position.&#13;
A first proof of this concept is provided in this thesis. In a first test set-up, a successful&#13;
coincident measurement of Cherenkov photons on an array of Silicon-Photomultipliers (SiPMs)&#13;
was performed. The photons were created by electrons from a Sr-90 source inside radiator&#13;
materials of different types and thicknesses. A coincidence time resolution of 242 ps could be&#13;
achieved using signal read-out based on an application specific integrated circuit (ASIC). The&#13;
number of detected photons could be counted with a charge integrating measurement and&#13;
analysis method using an oscilloscope. The width of the distribution of the measured patterns&#13;
was quantified and was in good agreement with predictions. All results were compared&#13;
with calculations, which were performed under consideration of electron energy and range,&#13;
detection efficiency of the SiPM, detector geometry and absorption properties of the radiator.&#13;
A sensitivity of the measured pattern to the thickness of the sample and to the position of&#13;
the electron source was observed from accumulated coincident events. These patterns also&#13;
allowed for a reconstruction of the electron source position with an accuracy better than&#13;
1 mm. In the scope of the development of the set-up and measurement method, all detector&#13;
components were investigated to find the optimal parameter settings and the most suited&#13;
radiator materials.&#13;
With an improved set-up with a different ASIC and cooled detectors a coincident light&#13;
detection on single photon level was possible. An extensive correction algorithm allowed for&#13;
a compensation of time walk effects and inherent time differences between individual ASIC&#13;
channels. The ability to count the number of detected Cherenkov photons per event and per&#13;
Silicon Photomultiplier (SiPM) channel was implemented using the Time over Threshold&#13;
(TOT) information of the SiPM signals. The average number of detected photons per event&#13;
was measured for various sample thicknesses and the results were compared to calculations&#13;
and simulations performed with Geant4.&#13;
After these first successful coincidence measurements, the detection principle was applied&#13;
to the detection of Compton scattered electrons and photo electrons created by 511 keV&#13;
photons from a Na-22 source in UV transparent Polymethyl Metacrylate (PMMA). A detection&#13;
efficiency on the order of 0.001 was found. Simulations indicate a strong increase in the&#13;
efficiency to about 3 % for higher gamma energies. The number of detected Cherenkov&#13;
photons from Compton electrons was counted and compared with simulation results. The&#13;
measured coincidence pattern from accumulated events showed response to a shift of the&#13;
gamma source position.&#13;
The ability to detect Cherenkov photons from Compton electrons in coincidence could be&#13;
successfully demonstrated. In future works, the patterns of individual events need to be used&#13;
to reconstruct the Cherenkov cone and the electron momentum direction. The achievements&#13;
in this thesis constitute a vital step towards an application of this electron detection principle&#13;
for medical purposes and could help realize prompt gamma detection in particle therapy&#13;
treatment using a Compton camera.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Die Detektion höherenergetischer Gammastrahlung (≥ 1 MeV) ist von wachsender Bedeutung&#13;
für die medizinische Bildgebung und die Nuklearmedizin. Besonders die Partikeltherapie&#13;
könnte von der Möglichkeit profitieren, prompte Gammastrahlen zu messen, welche in Folge&#13;
der Bestrahlung des Patienten mit hochenergetischen, subatomaren Teilchen wie Protonen&#13;
emittiert werden. Solch ein Bildgebungsverfahren würde die Überwachung des Behand-&#13;
lungsprozesses unterstützen und dabei helfen, die korrekte Teilchenreichweite und die opti-&#13;
male Dosisverabreichung im Tumor sicherzustellen und dabei umliegendes Gewebe zu schonen.&#13;
Ein Kandidat für einen Gammadetektor in medizinischen Anwendungen ist die Compton&#13;
Camera – ein zweilagiges Detektorsystem, bei welchem ein einfallendes Gamma in einer ersten&#13;
Detektorschicht streut und in einer zweiten absorbiert wird. In der ersten Schicht wird ein&#13;
Compton-Elektron erzeugt, welches einen großen Teil der Impulsinformation des einfallenden&#13;
Gammas trägt. Eine koinzidente Messung von Energie und Position des Elektrons als auch&#13;
des gestreuten Gammas ermöglicht es, die Ursprungsrichtung des Gammas auf die Oberfläche&#13;
eines Kegels einzuschränken. Kenntnis des Elektronenimpulses ermöglicht eine Einschränkung&#13;
des Usprungs auf einen Kreisbogen. Die tatsächliche rekonstruierte Quellposition wird durch&#13;
Messung und Überlagerung vieler dieser Kegel beziehungsweise Kreisbögen gewonnen.&#13;
In dieser Arbeit wird ein neues Messkonzept für Compton-gestreute Elektronen präsentiert&#13;
und untersucht, welches auf der koinzidenten Messung von Cherenkovphotonen basiert, die&#13;
durch das Elektron in einem optisch transparenten Radiatormaterial abgestrahlt werden. Die&#13;
Photonen werden entlang der Oberfläche eines Kegels mit charakteristischem Öffnungswinkel&#13;
emittiert, welcher hauptsächlich vom Brechungsindex des Materials und der Geschwindigkeit&#13;
des Elektrons abhängt. Der Schnitt des Cherenkovkegels mit einer lichtsensitiven Detek-&#13;
torebene erzeugt einen Ring oder eine Ellipse, welche dazu verwendet werden kann, den&#13;
Kegel und die Impulsinformation des Elektrons zu rekonstruieren. Die Anzahl der emittierten&#13;
Photonen gibt Aufschluss über die Energie des Elektrons, während die Größe der Ellipse&#13;
Informationen über die Position des Compton-Streuvertex enthält.&#13;
Ein erster Machbarkeitsnachweis wird in dieser Dissertation vorgestellt. Eine erfolgreiche&#13;
Koinzidenzmessung von Cherenkovphotonen auf einem Array von Silizium-Photomultipliern&#13;
(SiPMs) wurde mit einem ersten Testaufbau durchgeführt. Die Photonen wurden von Elek-&#13;
tronen aus einer Sr-90-Quelle in Radiatormaterialien unterschiedlicher Typen und Stärken&#13;
erzeugt. Unter Verwendung einer Ausleseelektronik basierend auf einem Application Specific&#13;
Integrated Circuit (ASIC) konnte eine Koinzidenzzeitauflösung von 242 ps erreicht werden.&#13;
Die Anzahl der detektierten Photonen konnte mit einem Oszilloskop mittels Ladungsinte-&#13;
gration gezählt werden. Die Breite der Verteilung der aufgenommenen Pattern (Hitmuster&#13;
koinzidenter Photonen) wurde quantifiziert und war in guter Übereinstimmung mit Vorher-&#13;
sagen. Alle Ergebnisse wurden mit Berechnungen verglichen, welche unter Berücksichtigung&#13;
von Elektronenenergie und -reichweite, Detektionseffizienz des SiPM, Detektorgeometrie und Absorptionseigenschaften des Radiators angestellt worden waren. Es wurde eine Sensi-&#13;
tivität der gemessenen Pattern von akkumulierten Ereignissen hinsichtlich Radiatorstärke&#13;
und Quellposition beobachtet. Diese Pattern ermöglichten es des Weiteren, die Position der&#13;
Elektronenquelle mit einer Genauigkeit von unter 1 mm zu rekonstruieren. Im Rahmen der&#13;
Entwicklung des Messaufbaus und der Messmethode wurden alle Detektorkomponenten un-&#13;
tersucht, um die optimalen Einstellungen und die am besten geeigneten Radiatormaterialien&#13;
zu finden.&#13;
Mit einem verbesserten Aufbau unter Verwendung eines anderen ASICs und gekühlten&#13;
Detektoren war eine koinzidente Lichtdetektion auf Einzelphotonenniveau möglich. Ein&#13;
aufwändiger Korrekturalgorithmus ermöglichte die Kompensation von Time-Walk-Effekten&#13;
und inherenten Zeitunterschieden zwischen einzelnen Kanälen des ASICs. Die Möglichkeit,&#13;
die Anzahl detektierter Cherenkovphotonen zu zählen, wurde unter Verwendung der Time-&#13;
over-Threshold-Information der SiPM-Signale umgesetzt. Die mittlere Anzahl detektierter&#13;
Photonen pro Ereignis wurde für unterschiedliche Materialstärken gemessen und mit Berech-&#13;
nungen und Geant4-Simulationen verglichen.&#13;
Nach diesen ersten erfolgreichen Koinzidenzmessungen wurde das Detektionsprinzip für&#13;
den Nachweis von Compton- und Photoelektronen verwendet, welche in UV-transparentem&#13;
Polymethylmethacrylat (PMMA) von Photonen mit einer Energie von 511 keV aus einer&#13;
Na-22 Quelle erzeugt wurden. Es wurde eine Detektionseffizienz in der Größenordnung von&#13;
0,001 ermittelt. Simulationen deuten auf einen starken Anstieg der Effizienz auf etwa 3 % für&#13;
höherenergetische Gammas hin. Die Anzahl der detektierten Cherenkovphotonen von Comp-&#13;
tonelektronen wurde gezählt und mit Simulationsergebnissen verglichen. Die gemessenen&#13;
Koinzidenzmuster von akkumulierten Ereignissen sprachen auf eine Änderung der Position&#13;
der Gammaquelle an.&#13;
Die Möglichkeit, Cherenkovphotonen vom Comptonelektronen in Koinzidenz zu detektieren,&#13;
konnte erfolgreich nachgewiesen werden. In zukünftigen Arbeiten müssen die Pattern einzelner&#13;
Ereignisse verwendet werden, um den Cherenkovkegel und den Elektronenimpuls zu rekon-&#13;
struieren. Die Erfolge in dieser Dissertation stellen einen wesentlichen Schritt in Richtung&#13;
einer Anwendung für medizinische Zwecke dar und könnten dazu beitragen, Prompt-Gamma-&#13;
Detektion in der Partikeltherapie mittels Compton Cameras zu realisieren.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dc:contributor xsi:type="pc:Contributor" thesis:role="referee">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Ivor</pc:foreName>
            <pc:surName>Fleck</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:contributor>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2020-06-25</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2020</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-16853</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">eng</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/lizenz.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Department Physik</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="Dissertation_Bayerlein_ Coincident Detection of Cherenkov Photons.pdf" ddb:fileSize="13807828"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">c2b33d5f231c5fbe0d07af737f5cd45c</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/1685/3/Dissertation_Bayerlein_%20Coincident%20Detection%20of%20Cherenkov%20Photons.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/1685</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>