<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>1852</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="eng">CISCOS Training Package</dc:title>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" ddb:type="translated" lang="ger">CISCOS-Schulungsmaterial</dc:title>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:SWD">Behinderung</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">360</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">"Connecting Inclusive Social Planning, Community Development and Service Provision for Persons with Disabilities" (CISCOS) resulted in a comprehensive study sourse connecting inclusive social planning, community development and inclusive service provision for persons with disabilities, adapted to both academic and non-academic settings, tailored to the needs of the service provision sector.&#13;
The main aim of CISCOS is a mixed learning group of students and practitioners in self-advocacy organizations, institutions and services as well as local administrations. This model offers participants the opportunity to gain new learning experiences through exchange with other actors.&#13;
The CISCOS training package consists of five parts. These are a) an introduction, b) a guide for trainers, c) a course manual, d) a course workbook and e) a toolkit for collaborative planning and development processes.&#13;
CISCOS was co-funded by the Erasmus+ Programme of the European Union. The European Commission‘s support for the production of this publication does not constitute&#13;
an endorsement of the contents, which reflect the views only of the authors, and the Commission cannot be held responsible for any use which may be made of the information contained therein.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Im Rahmen des Projekts „Connecting Inclusive Social Planning, Community Development and Service Provision for Persons with Disabilities“ (CISCOS) entwickelten die Projektpartner ein Fortbildungsprogramm, das inklusive Sozialplanung, Gemeinwesenentwicklung sowie inklusive Dienstleistungserbringung für Menschen mit Behinderungen verbindet. Der Kurs wurde auf die Anforderungen von Hochschulen sowie von Einrichtungen der Erwachsenenbildung und von Einrichtungen und Diensten der Hilfen für Menschen mit Behinderungen hin entwickelt.&#13;
Zentrales Anliegen ist dabei eine gemischte Lerngruppe aus Studierenden sowie Praktiker*innen in Selbstvertretungsorganisationen, Einrichtungen und Diensten sowie kommunalen Verwaltungen. Dieses Modell bietet den Teilnehmer*innen die Möglichkeit, im Austausch mit anderen Akteuren neue Lernerfahrungen machen zu können.&#13;
Das CISCOS-Trainingspaket besteht aus fünf Teilen. Diese sind a) eine Einführung, b) ein Leitfaden für Trainer*innen, c) ein Kurshandbuch, d) ein Arbeitsbuch und e) ein Methodenhandbuch für partizipative Planungs- und Entwicklungsprozesse.&#13;
CISCOS wurde durch das Erasmus+ Programm der Europäischen Union kofinanziert. Die Unterstützung der Europäischen Kommission für die Erstellung dieser Veröffentlichung stellt keine Billigung des Inhalts dar, welcher nur die Ansichten der Verfasser wiedergibt, und die Kommission kann nicht für eine etwaige Verwendung der darin enthaltenen Informationen haftbar gemacht werden.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2020</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">Other</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-18524</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">eng</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dc:rights>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="CISCOS_Training_Package.zip" ddb:fileSize="9448766"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">de1a04b4d146f2a3d9a16f333a760b31</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/1852/11/CISCOS_Training_Package.zip</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/1852</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>