<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>207</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Metabolische Stimulus-Response-Experimente : Werkzeuge zur Modellierung, Simulation und Auswertung</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Marc Daniel</pc:foreName>
            <pc:surName>Haunschild</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">System Biologie</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Simulationstechnik</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Source Code Generation</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">004</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Die Modellbildung metabolischer Systeme wurde in den letzten Jahren zu&#13;
einem der Hauptarbeitsgebiete im Metabolic Engineering, um die komplexen&#13;
Regelmechanismen einer lebenden Zelle zu verstehen. In dieser Arbeit wurde&#13;
ein vielseitiges Werkzeug entwickelt, um Modellierer bei der Erstellung&#13;
und Überarbeitung von Modellen zu unterstützen, die auf Messdaten aus&#13;
einem Stimulus-Response-Experiment aufbauen.  Im Verlauf der Modellbildung&#13;
ist der Modellierer meist nicht nur mit einem einzigen Modell beschäftigt,&#13;
sondern mit Sequenzen, Alternativen und strukturellen Varianten von&#13;
Modellen. Für die Unterstützung der Modellbildung dynamischer&#13;
biochemischer Netzwerke, die auf in-vivo Daten basieren, ist daher mehr&#13;
als nur Simulation erforderlich. In dieser Arbeit wurde ein neues Konzept&#13;
für Modellfamilien spezifiziert und implementiert. Mit diesem Konzept&#13;
können eine Vielzahl von ähnlichen Modellen in einer einzigen Beschreibung&#13;
gespeichert werden, mit der Hilfe von Netzwerk und kinetischen Varianten.&#13;
Dadurch wird ein automatisches Navigieren im Raum der Modellvarianten&#13;
möglich, in dem biologisch unsinnige Modelle auf der Basis einer&#13;
Elementarmodenanalyse ausgeschlossen werden können.&#13;
&#13;
Das Einbeziehen von Messdaten wird durch die Möglichkeit unterstützt,&#13;
Splines an Stelle von Zustandsvariablen zu verwenden. Anschließend werden&#13;
leistungsfähige automatische Methoden benötigt, die den Modellierer bei&#13;
der Modellbildung, Organisation und Auswertung alternativer Modelle&#13;
unterstützen.&#13;
&#13;
Dieses Werkzeug wurde als Rechenkern entworfen, der in eine Kette von&#13;
Werkzeugen eingebaut werden soll. Durch automatische Codegenerierung,&#13;
automatische Differentiation zur Sensitivitätsanalyse und Grid-Computing&#13;
Technologie wird eine Hochleistungsrechenumgebung erstellt. Sie&#13;
unterstützt die Modellspezifikation in XML und bietet mehrere&#13;
Softwareschnittstellen.&#13;
&#13;
Die Leistungsfähigkeit und Nutzbarkeit des Softwarewerkzeugs dieser &#13;
Arbeit wird an mehreren Beispielen von laufenden Forschungsprojekten&#13;
gezeigt. Darüber hinaus wurde ein Optimierungsalgorithmus entwickelt, der&#13;
dem Softwarewerkzeug ermöglicht die Aufgabe der Modellvariantensuche und&#13;
Parameteranpassung zu übernehmen. Das Ergebnis der Berechnung ist ein&#13;
Ranking der Modellvarianten, die die Messdaten am besten reproduziert&#13;
haben.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">Metabolic modeling has become a major activity in metabolic engineering in&#13;
recent years, in order to understand the complex regulation phenomena in a&#13;
living cell. In this thesis, a versatile tool has been developed to&#13;
support a modeler with the setup and refining of a model, that simulates&#13;
the data extracted from a rapidly sampled stimulus response experiment.&#13;
&#13;
In the course of the modeling process, the modeler is typically not only&#13;
concerned with a single model but with sequences, alternatives and&#13;
structural variants of models. Supporting the modeling process of dynamic&#13;
biochemical networks based on sampled in vivo data requires more than just&#13;
simulation. For this purpose, the new concept of model families is&#13;
specified and implemented in this thesis. With this concept, a multitude&#13;
of similar models can be formulated in a single description by using&#13;
network and kinetic variants The concept allows to automatically navigate&#13;
in the space of models and to exclude biologically meaningless models on&#13;
the basis of elementary flux mode analysis.&#13;
&#13;
An incremental usage of the measured data is supported by using splined&#13;
data instead of state variables. Powerful automatic methods are then&#13;
required to assist the modeler in the organization and evaluation of&#13;
alternative models. This tool has been developed as a computational&#13;
engine, intended to be built into a tool chain. By the use of automatic&#13;
code generation, automatic differentiation for sensitivity analysis, and&#13;
Grid computing technology, a high performance computing environment is&#13;
achieved. It supplies XML model specification and several software&#13;
interfaces.&#13;
&#13;
The performance and usability of the tool of this thesis is illustrated by&#13;
several examples from ongoing research projects. An optimization algorithm&#13;
was developed, enabling the software tool to automatically carry through&#13;
the tasks of model variant switching and parameter fitting. The&#13;
computation results into a ranking of models variants fitting best to the&#13;
experimental data.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2006-01-12</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2006</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-2077</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 12, Elektrotechnik und Informatik</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="haunschild.pdf" ddb:fileSize="7427487"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">0c57becbc316e4d27b15d6e8b28d649e</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/207/1/haunschild.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/207</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>