<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>230</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Istanbul: kulturelle (Re)Konstruktionen und mediale Inszenierungen im Frankreich des 19. und 20. Jahrhunderts</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Tijen</pc:foreName>
            <pc:surName>Olcay</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Reisen</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Istanbul</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Wahrnehmung</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">840</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Im 19. Jahrhundert, als die industrielle Revolution im Westen die Natur der Großstädte&#13;
grundlegend änderte und aus ihnen ein anonymes und gleichgültiges ‘Wesen’ machte, wurde den&#13;
Städten außerhalb der Grenzen des technisch fortgeschrittenen Lebensraumes eine neue&#13;
Aufmerksamkeit zugewendet: Diese fernen Orte wurden als ein Spielraum verstanden und erlebt,&#13;
wo die Stadt dem Reisenden gegenüber als ein verführerisches ‘Wesen’ hervortrat. Die Zunahme&#13;
von Reisen aus dem Westen veränderte aber auch die exotische Kultur dieser Städte, die bald der&#13;
Versuchung, das glänzende materielle Reichtum nachzuahmen, nicht widerstehen konnten. Durch&#13;
diese Versuche – als ‘Modernisierung’ bekannt – wurden die ursprünglichen Identitäten radikal in&#13;
Frage gestellt. So eine Großstadt, ein „zerstückelter Raum distinktiver Zeichen“ (Baudrillard), ist&#13;
Istanbul.&#13;
&#13;
Auf dem vielschichtigen Feld teils einander entgegengesetzten, teils miteinander eng verbundenen&#13;
Erfahrungen der Reisenden haben drei französische Autoren die Wirklichkeiten Istanbuls auf eine&#13;
besondere Weise vermittelt: Théophile Gautier mit Constantinople (1853), Pierre Loti mit Le cycle&#13;
turc (1879-1921) und Alain Robbe-Grillet mit L’Immortelle (1962; 1963), deren schriftliche&#13;
Darstellungen [Zeitungsartikel, Tagebuchaufzeichnungen, Szenenbeschreibungen] jeweils mit einer&#13;
bildlichen Darstellung [Malerei, Photographie, Film] verknüpft sind. Diese mediale&#13;
Zusammenstellung besitzt die Besonderheit, daß die Vermittlung von Stadt- bzw.&#13;
Kulturerfahrungen der genannten Künstler-Autoren die Grenzen einer gradlinigen Mimesis&#13;
überschreiten und die Möglichkeiten einer wirklichkeitsnahen Beschreibung des ‘fremden’ Objekts&#13;
[Istanbul] vervielfältigen. Die Medien, die individuell eine Stadt formulieren, werden ihrerseits zu&#13;
autonomen Vermittler und visualisieren das abwesende Objekt für den Rezipienten unabhängig von&#13;
den Fremdeindrücken der Reisenden. Infolgedessen läßt sich die hybride Identität von Istanbul im&#13;
Wandel von Perspektiven und Medien rekonstruieren, womit sich die Intermedialität&#13;
auseinandersetzt.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">The history of the city of Istanbul has been marked bys the constant shifting of territorial power&#13;
between European States and the Ottoman Empire. With the beginning of the 19th century, Istanbul&#13;
became the West’s most important political target and the East’s most hybrid cultural center. This&#13;
thesis examines representations of Istanbul in minor works of three French travelers: Newspaper&#13;
articles by Théophile Gautier (Constantinople, 1853), journal entries by Pierre Loti (Le cycle turc,&#13;
1879-1921) and a film script by Alain Robbe-Grillet (L’Immortelle, 1962; 1963). Their writings on&#13;
Istanbul work as a means of reconstructing fantasy, experience, and memory which leave the&#13;
margin of written language and search for complementary expression within pictorial languages.&#13;
The main corpus of analysis here, the verbal description, is used in connection with painting,&#13;
photography, and film in order to determine some of the forms and characteristics in which&#13;
Istanbul manifests its own identity.&#13;
&#13;
Another leading line of the thesis focuses on Edward Saïd’s argumentation in Orientalism in which&#13;
he shows that the Western image of the East is a stereotype and therefore has no value of&#13;
authenticity. This analysis tries to explain that not all ‘image’ can be underestimated as cliché:&#13;
There are certain distinctions to be made according to which images – even though adequately&#13;
generalized as cliché – have fundamental values as individual historical documents based,&#13;
unavoidably, on subjective perceptions. To this end, the work examines those individual&#13;
perceptions in different media and explores the limits of expression: What are the processes of&#13;
seeing and perceiving the ‘other’? What are the results of such encounters with what is named&#13;
‘alien’ from a distance? And, most importantly, what is the ‘reality’ of what seemed to be a&#13;
promising picturesque dreamland – Istanbul?</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2001-05-15</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2001</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-2306</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 3, Sprach-, Literatur- und Medienwissenschaften</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="olcay.pdf" ddb:fileSize="22978974"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">407427efc7b4cd705730e0d46e717379</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/230/1/olcay.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/230</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>