<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>231</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Referenz-Indizes im Deutschen und im Singhalesischen : eine kontrastive Studie</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Neelakshi Chandrasena</pc:foreName>
            <pc:surName>Premawardhena</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">kontrastive Linguistik</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Referenz-Indizes</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Deutsch-Singhalesisch</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">400</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Die vorliegende Arbeit befasst sich mit den Referenz-Indizes im Deutschen und im&#13;
Singhalesischen, das d.h. der sprachlichen Mittel, die im (mündlichen) Diskurs zur&#13;
Identifizierung des Referenten, zu seiner Focussierung und Kontinuierung, zur&#13;
Signalisierung von Diskontinuität und zum Refererence-Tracking dienen, und zwar je für&#13;
sich im Deutschen und im Singhalesischen. Abschließend werden die beiden Sprachen in&#13;
dieser Hinsicht miteinander vergleichen. Untersucht werden dabei auch die Probleme, die&#13;
beim Referieren sprecher- wie hörerseitig entstehen können, sowie die sprachlichen&#13;
Techniken, solche Probleme zu lösen. Ein besonderes Augenmerk gilt dabei den&#13;
Pronomina, insbesondere den Personal-, Demonstrativ- und Reflexivpronomina, denen in&#13;
ihrer Funktion als Referenz-Indizes eine wichtige Rolle zukommt. Während im Falle von&#13;
1. und 2. Person kaum Referenzprobleme entstehen, da die entsprechenden Pronomina in&#13;
der Regel ausschließlich auf den Sprecher und den Hörer verweisen, bleibt der Bezug bei&#13;
der Verwendung der 3. Person unbestimmt, wenn nicht andere sprachliche bzw. nichtsprachliche&#13;
Verweise im Kontext bzw. Kotext zielführende Hilfe leisten. Außer den&#13;
Pronomina werden weitere sprachliche Mittel zum Zwecke der Bezugnahme eingesetzt&#13;
z.B. nominale Mittel wie Eigennamen, Verwandtschaftsbezeichnungen usw., Honorative&#13;
und Null-Anaphora. Dabei wird auch die Rolle der sozial Normen im Singhalesischen bei&#13;
der Referenzidentifizierung untersucht.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">This study examines various reference devices employed by native speakers of&#13;
German and Sinhala in tracking participants in discourse. Firstly, reference&#13;
devices available in each language to signal the continuation and/or&#13;
discontinuation of referents will discussed in detail. Further, possible&#13;
difficulties arising in the process of identifying referents in each language and&#13;
various techniques used by native speakers to avoid these problems will also&#13;
be discussed. In the final section, the contrastive aspects as well as the unique&#13;
features of reference devices of the two languages will be looked into. The&#13;
identity of the speaker (first person) and the addressee (second person) is&#13;
generally evident in discourse and does not cause much difficulty to decode&#13;
who it is being referred to. Hence the focus will be mainly on devices&#13;
employed to identify third persons referred to in discourse i.e. personal&#13;
pronouns and other devices such as nouns, zero anaphora, honorific and&#13;
kinship terms. The role of pronouns in identifying referents in dicourse will be&#13;
discussed at length. Further, a sociolinguistic interpretation of reference&#13;
devices employed in Sinhala will also be provided because social norms are as&#13;
important as formal grammatical rules in this process. This study focuses only&#13;
on the spoken variety of the two languages.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2001-06-11</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2001</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-2312</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 3, Sprach-, Literatur- und Medienwissenschaften</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="premawardhena.pdf" ddb:fileSize="920852"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">b28ffcc9689fc959d34da4020b079530</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/231/1/premawardhena.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/231</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>