<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>242</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Entwicklung einer intelligenten Struktur : eine Kombination globaler und lokaler Verfahren zur Schadensdiagnose</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Gregor</pc:foreName>
            <pc:surName>Mengelkamp</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Lamb-Wellen</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">intelligente Struktur</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">structural health monitoring</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">620</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Während in der Vergangenheit oftmals die technische Umsetzbarkeit einer Produktidee im&#13;
Vordergrund stand, entscheidet gegenwärtig und zukünftig wohl in zunehmenden Maße die&#13;
Höhe der Betriebskosten über den wirtschaftlichen Erfolg eines Produktes. Die Lösung dieses&#13;
Problems stellen u.a. die Prinzipien und Konzepte, die unter dem Oberbegriff Leichtbau&#13;
bekannt geworden sind, dar. Vornehmlich beschäftigt sich der Leichtbau damit, das&#13;
Strukturgewicht und die damit eng verknüpften Betriebskosten zu reduzieren ohne dabei die&#13;
technologischen Eigenschaften zu verschlechtern. Möglich wird dies jedoch erst durch eine&#13;
schadenstolerante Auslegung, d.h. das bewusste in Kauf nehmen eines möglichen Schadens&#13;
noch während der Produktlebensdauer. Die Überwachung von Strukturen ist Gegenstand des&#13;
sogenannten Structural Health Monitoring (SHM), das alle Verfahren, Entwicklungen und&#13;
Forschungsaktivitäten auf diesem Gebiet umfasst.&#13;
&#13;
In dieser Arbeit wird zunächst ein Überblick über die derzeitig auf dem Gebiet des Structural&#13;
Health Monitoring stattfindende Forschung gegeben. Der Fokus richtet sich dabei&#13;
insbesondere auf die globalen und lokalen Verfahren, die im weiteren Verlauf der Arbeit zur&#13;
Entwicklung einer Intelligenten Struktur genutzt werden sollen. Unter Intelligenten Strukturen&#13;
versteht der Verfasser Strukturen, die, mit Aktoren, Sensoren und Auswertealgorithmen&#13;
ausgestattet, in der Lage sind, selbstständig über ihren Zustand Auskunft zu geben.&#13;
&#13;
Im Grundlagenteil der Arbeit werden die theoretischen Voraussetzungen und die&#13;
physikalischen Wirkprinzipien, auf denen die eingesetzten und entwickelten Verfahren&#13;
basieren, zusammengefasst. Im Anschluss daran wird die im Rahmen dieser Arbeit&#13;
entwickelte Intelligente Struktur vorgestellt. Die letzten beiden Kapitel zeigen schließlich die&#13;
Leistungsfähigkeit dieser Struktur und geben einen Ausblick auf die noch zu leistende&#13;
Forschungsarbeit.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">To realise a product idea in the best technical way has been the dominating thought of the&#13;
past, whereas today it becomes more and more likely that the operating costs will decide&#13;
about the economical success of a product. The solution of this problem could be found in the&#13;
principals and concepts developed in the context of the idea of a lightweight construction. The&#13;
mayor concern of such a construction is to reduce structural weight - and at the same time&#13;
related operational costs - without decreasing technological properties. This goal can only be&#13;
achieved by taking into account that a damage may already occur within economic life-time.&#13;
Such a concept may then be called a “damage tolerant design”. The monitoring of structures&#13;
describes the topic of the so-called “structural health monitoring” (SHM), which includes all&#13;
methods, developments and research activities in this field.&#13;
&#13;
The paper starts with an overview of today’s research activities in the field of structural health&#13;
monitoring. The focus is directed to global and local methods that will later be used for the&#13;
development of a smart structure. The author defines a smart structure as a structure that is&#13;
equipped with sensors and actuators and that includes all algorithms to perform a self&#13;
diagnosis.&#13;
&#13;
The basics of this paper describe the theory and the physical mechanisms the used and&#13;
developed methods are based on. After that the developed smart structure will be introduced.&#13;
The last two chapters finally show the performance of the smart structure and give an outlook&#13;
on the research activities that still have to be done.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2006-08-09</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2006</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-2429</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Institut für Mechanik und Regelungstechnik - Mechatronik</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="mengelkamp.pdf" ddb:fileSize="4283036"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">fd03044c255e2abbf89e4e08789346cf</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/242/1/mengelkamp.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/242</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>