<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>27</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Synergien bei der Extraktion von Palladium- und Rhodiumchelaten mit überkritischem Kohlendioxid</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Henning</pc:foreName>
            <pc:surName>Beer</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Chelatanalytik</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Edelmetallchelat</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">synergistische Extraktion</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">540</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Der Einfluss der Chelatstruktur und der Zusatz von Synergisten auf die Extraktionsausbeuten der Acetylacetonate, 8-Hydroxychinolinate und Dialkyldithiocarbamate (DTC) des Palladiums und des Rhodiums bei der Extraktion mit überkritischem Kohlendioxid (scCO 2 ) wurden untersucht. Durch den Zusatz von Tributylphosphin (PBu 3 ) konnte die Löslichkeit der Palladiumchelate signifikant erhöht werden. Löslichkeiten der Acetylacetonate und der Diisobutyldithiocarbamate in scCO 2 wurden von 150...400 bar bei 80 °C gemessen. Von allen DTC zeigten Chelate mit C 4 - oder C 5 - Alkylresten die maximale Löslichkeit in scCO 2 .&#13;
Neue Methoden zur Darstellung langkettiger DTC werden angegeben. Die bisher ungelöste Struktur von Pd(II)-Bis(N,N-dipentyldithiocarbamat) konnte mit Röntgenstrukturanalyse geklärt werden. Alle Chelate wurden mit HPLC-Trennmethoden charakterisiert und Kapazitätsfaktoren ermittelt. Zwischen homologen Pd-DTC in Lösung konnten Ligandenaustauschreaktionen mit der HPLC nachgewiesen und eine Korrelation zwischen Chelatstruktur und Retentionszeit aufgedeckt werden. Zur Metallanalyse in methanolischen Chelatextrakten wurden neue AAS-Methoden validiert.&#13;
Der Einfluss von PBu3 auf die Palladiumchelate konnte mit UV-VIS-Spektroskopie verfolgt werden. Isosbestische Punkte und die Verschiebung von Absorptionsmaxima wurden dabei beobachtet. Die Kinetik der langsamen Reaktion von Pd(II)-Acetylacetonat mit einigen primären Aminen wurde untersucht.&#13;
Zur Wiedergewinnung von Edelmetallen aus sauren Lösungen konnte ein in situ&#13;
Chelatbildungs-SFE-Prozess mit DTC-Liganden ausgearbeitet werden. Die Anreicherung von Pd im scCO 2 -Extrakt und die Trennung von Rh und Pt konnte damit bei einer Erzprobe erzielt werden.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">The influence of chelate structure and the addition of synergists on the extraction efficiency of acetylacetonates, 8-hydroxychinolinates and dialkyldithiocarbamates (DTC) of palladium and rhodium with supercritical carbon dioxide (scCO 2 ) were studied. Tributylphosphin additions to solutions of palladiumchelates in scCO 2 increased extraction yields significantly. The&#13;
solubilities of acetylacetonates and diisobutyldithiocarbamates of palladium and rhodium in scCO 2 were measured between 150 and 400 bar at 80 °C. Metal-DTC substituted with C 4 - or C 5 - alkylrests showed maximum solubilities in scCO 2 .&#13;
Optimised methods for preparation of homologous DTC are presented. The unknown&#13;
structure of Pd(II)-bis(N,N-dipentyldithiocarbamate) was solved by x-ray diffraction measurements. All chelates have been characterized with new HPLC methods and capacity factors have been determined. Ligand exchange reactions between homologous Pd-DTC in solution were discovered by HPLC separations and a correlation between structure and retention time was found. To quantify metals in chelat solutions new AAS applications in methanolic solutions have been validated.&#13;
The influence of tributylphosphine on palladium chelates was followed by UV-VISspectroscopy.&#13;
Several isosbestic points and wavelength shifts in the absorption spectra were&#13;
observed. The kinetics of the slow reaction of palladium(II)acetylacetonate with some primary amines were studied.&#13;
To recover platinum group elements out of acid solutions an in situ chelation-SFE process with DTC-ligands was elaborated. An enrichment of Pd in the extract and the separation of Rh and Pt was achieved when the process was applied to a natural ore sample.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2003-01-23</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2002</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-272</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 8, Chemie - Biologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="beer.pdf" ddb:fileSize="2421544"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">2afbba6f9adef45c11a70c05fc90b67c</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/27/1/beer.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/27</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>