<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>33</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Unterstützungsleistungen im Kommunikationsraum Internet : eine Fallstudie zu einer Selbsthilfegruppe</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Stephan</pc:foreName>
            <pc:surName>Barth</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Selbsthilfegruppe</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Internet</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Inhaltsanalyse</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">370</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Die Dissertation beschäftigt sich mit der Frage der sozialen Unterstützung im&#13;
Kommunikationsraum Internet, untersucht anhand einer Selbsthilfe-Newsgroup. Fundiert&#13;
durch Konzepte sozialer Unterstützung, der Austauschtheorien und einer eingehenden&#13;
Bestandsaufnahme der kommunikativen Besonderheiten werden sämtliche 120 Threads und&#13;
1055 Artikel einer Newsgroup in einem definierten Untersuchungszeitraum in mehreren&#13;
methodischen Schritten rekonstruktiv erforscht. In einer ersten quantitativen Inhaltsanalyse&#13;
werden ausgewählte Aspekte der Newsgroup-Kommunikation deskribiert, darunter auch der&#13;
Aspekt der expliziten Hilfenachfrage- und –gewährung. In einem zweiten qualitativen&#13;
methodischen Schritt werden die dabei ermittelten Hilfebeiträge unter Zuhilfenahme einer&#13;
Typologie sozialer Unterstützung dekodiert und kategorisiert. Auf der Basis der Ergebnisse&#13;
dieser beiden Schritte wird die weitergehende These formuliert, dass sich jenseits der&#13;
expliziten Hilfe latente bzw. implizite Unterstützungsleistungen finden werden auch in den&#13;
Beiträgen, die zuvor nicht als Hilfepostings verkodet worden waren.&#13;
In einem abschließenden dritten Untersuchungsschritt werden drei Threadsequenzen mit&#13;
insgesamt 42 Beiträgen einer qualitativen explikativen Inhaltsanalyse unterzogen. Dabei&#13;
bestätigt sich die These. Die Selbsthilfe-Newsgroup unterstützt u.a. als Beratungs- und&#13;
Informationsstelle, als Identitätswerkstatt, als Beziehungsagentur oder auch als Bühne zur&#13;
Selbstinszenierung. Andererseits besteht aber auch die Gefahr, dass die Substitution&#13;
defizitärer realräumlicher Beziehungen zu einem Moratorium des Stigmas beiträgt, weil&#13;
Tendenzen erkennbar sind, sich mit der Teilnahme an einer Newsgroup mit Gleichbetroffenen&#13;
eher noch stärker gegen die Menschen im sozialen Nahraum abzugrenzen.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">The dissertation deals with questions of social support in the communicational space of the&#13;
Internet in form of a case-study of a self-help-newsgroup. Based on concepts of social&#13;
support, exchange-theories and a detailed description of the specials of Computer-mediatedcommunication&#13;
all 120 threads and 1055 articles of a chosen newsgroup in a defined period&#13;
were researched in several methodical steps. In a first quantitative content-analysis chosen&#13;
aspects of newsgroup-communication were described, including the aspect of explicit request&#13;
for and giving of help. In a second qualitative methodical step the found help-articles were&#13;
decoded, considering a typology of social support. Based on these two steps a further thesis&#13;
was developed: There is – beyond the explicit help – implicite and latent social support even&#13;
in those articles that were not defined as “help-articles”.&#13;
In a third step three thread-sequences with 42 articles were proofed about this thesis. This&#13;
happened by a qualitative explicative content-analysis. It coul be found out that the&#13;
newsgroup gives support e.g. in form of advice and information, but also giving the&#13;
opportunity to get to know others, to cope with a stigma by exchanging with others about&#13;
questions of identity. To communicate in a newsgroup gives one also the ability to produce&#13;
himself in a way that is subjectively wished. To substitute missing social relations in “real&#13;
life” can also mean the danger of a moratorium of the stigma, because there are tendencies&#13;
identifiable that the participants even wall stronger against people in their social surrounding.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2003-07-24</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2003</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-336</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 2, Erziehungswissenschaft und Psychologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="barth.pdf" ddb:fileSize="1833461"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">8379f2ecae6c58a7df77dc3e17e4be1b</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/33/1/barth.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/33</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>