<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>488</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="eng">Testing the standard model with precision calculations of semileptonic B-decays</dc:title>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Testen des Standardmodells mit Präzisionsrechnungen Semi-leptonischer B-Zerfälle</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Sascha Sebastian</pc:foreName>
            <pc:surName>Turczyk</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:SWD">B-Meson</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Effektive Feldtheorie</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Schwere Quark Symmetrie</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Schwere Quark Entwicklung</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Nicht-Perturbative Korrekturen</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Neue Physik</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Effective Field Theory</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Heavy Quark symmetry</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Heavy Quark Expansion</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Non-perturbative Corrections</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">New Physics</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">530</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Messungen im Flavour Sektor sind zum Test des Standardmodells sehr wichtig, da die meisten der freien Parameter in Beziehung zur Flavour Physik stehen. Wir diskutieren semileptonische B-Meson Zerfälle, aus denen ein wichtiger Parameter, |V cb |, extrahiert wird. Zunächst diskutieren wir nicht-perturbative Korrekturen hoherer Ordnung in inklusiven semileptonischen Zerfällen von B Mesonen. Wir identifizieren die relevanten hadronischen Matrix Elemente bis zur Ordnung 1/m b 5 und schätzen diese mit einem Approximationsschema ab. Mit diesem Zugang wird der Effekt auf die integrierte Rate und kinematische Momente abgeschätzt. Ähnliche Abschätzungen werden für den B → X s +γ Zerfall angegeben. Weiterhin untersuchen wir in diesem Zerfall die Rolle von sogenannten intrinsic-charm Operatoren, die ab der Ordnung 1/m b 3 in der schweren Quark Entwicklung auftreten. Durch explizite Rechnung zeigen wir, dass - bei Skalen μ ≤ m c - die Beiträge von intrinsic-charm Effekten in die kurzreichweiten Koeffizienten Funktionen multipliziert z.B. mit dem Darwin Term, absorbiert werden konnen. Dann sind die einzigen Reste dieser Beiträge Logarithmen der Form ln(m c 2 / m b 2 ), die mit Hilfe von Renormierungsgruppen Methoden resumiert werden konnen. Solange die Dynamik bei der Charm Quark Skala perturbativ ist, α s (m c ) &lt;&lt; 1, impliziert dies, dass keine zusätzlichen nicht-perturbativen Matrix Elemente, neben dem Darwin und Spin-Orbit Term, zur Ordnung 1/m b 3 auftreten. Allerdings erzeugt intrinsic charm zur nächsten Ordnung Terme proportional zu inversen Potenzen von der Charm Masse: 1/m b 3 Ã 1/m c 2 . Parametrisch komplettieren diese die Abschätzung des Einflusses der 1/m b 4 Terme, die wir untersuchen werden. In diesem Kontext ziehen wir semiquantitative Schlussfolgerungen über die zu erwartende Großenordnung von Weak Annihilation in semileptonischen B Zerfällen, sowohl für die Valenz als auch nicht-Valenz Komponenten. Der letzte Teil ist der komplementären Messung von |V cb | durch exklusive B→ D (∗) l ― ν l Zerfälle gewidmet. Da diese Bestimmung eine kleine Inkonsistenz zu der inklusiven zeigt, untersuchen wir ob nicht Standardmodell Beiträge die Messung beeinflussen konnen.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">Measurements in the flavour sector are very important to test the Standard Model, since most of the free parameters are related to flavour physics. We are discussing semileptonic B-meson decays, from which an important parameter, |V cb |, is extracted. First we discuss higher-order non-perturbative corrections in inclusive semileptonic decays of B mesons. We identify the relevant hadronic matrix elements up to 1/m b 5 and estimate them using an approximation scheme. Within this approach the effects on the integrated rate and on kinematic moments are estimated. Similar estimates are presented for B → X s +γ decays. Furthermore we investigate the role of so-called "intrinsic-charm" operators in this decay, which appear first at order 1/m b 3 in the heavy-quark expansion. We show by explicit calculation that-at scales μ ≤ m c -the contributions from "intrinsic-charm" effects can be absorbed into short-distance coefficient functions multiplying, for instance, the Darwin term. Then, the only remnant of "intrinsic charm" are logarithms of the form ln(m c 2 / m b 2 ), which can be resummed by using renormalization-group techniques. As long as the dynamics at the charm quark scale is perturbative, α s (m c ) &lt;&lt; 1, this implies that no additional non-perturbative matrix elements aside from the Darwin and the spin-orbit term have to be introduced at order 1/m b 3 . However, "intrinsic charm" leads at the next order to terms with inverse powers of the charm mass: 1/m b 3 Ã 1/m c 2 . Parametrically they complement the estimate of the potential impact of 1/m b 4 contributions, which we will explore. In this context, we draw semiquantitative conclusions for the expected scale of weak annihilation in semileptonic B decays, both for its valence and non-valence components. The last part is dedicated to a complementary measurement of |V cb | from exclusive B→ D (∗) l ― ν l . Since this determination shows a slight tension with respect to the inclusive one, we investigate wether a non standard model contribution may distort the extraction.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2011-01-13</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2010</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-4889</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">eng</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 7, Physik</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="turczyk.pdf" ddb:fileSize="2077735"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">98f43b49c86f83361f40db502353d146</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/488/1/turczyk.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/488</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>