<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>50</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Erzeugung verschränkter Zustände im Zwei-Moden-Jaynes-Cummings-Modell</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Christoph Friedrich</pc:foreName>
            <pc:surName>Wildfeuer</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Quantenoptik</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">verschränkte Zustände</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Jaynes-Cummings-Modell</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">530</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Das grundlegende Modell in der Quantenoptik, das die Wechselwirkung von&#13;
Strahlung mit Materie beschreibt, ist das Ein-Moden-Jaynes-Cummings-Modell&#13;
(JCM). In der vorliegenden Arbeit wird eine kompakte Lösung für eine&#13;
Zwei-Moden-Erweiterung des JCMs vorgestellt, wobei die Strahlung durch&#13;
zwei quantisierte Feld-Moden eines Resonators beschrieben wird, die mit zwei&#13;
quantisierten Niveaus eines Atoms oder Moleküls wechselwirkt.&#13;
Wenn dieWechselwirkung von Strahlung mit Materie quantenmechanisch&#13;
behandelt wird, treten neue nichtklassische E®ekte in Erscheinung. Im Besonderen&#13;
kann das Phänomen der Verschränkung untersucht werden. Verschränkung ist eine fundamentale Eigenschaft der Quantenmechanik und ist&#13;
ein Grundbaustein in der Quantenkryptographie und in Quantencomputern.&#13;
Es ist deshalb interessant, den entwickelten algebraischen Formalismus anzuwenden, um zu zeigen, wie Verschränkung im Zwei-Moden-JCM erzeugt&#13;
werden kann.&#13;
Zuerst werden drei Erzeugungsschemata vorgestellt, um die zwei quantisierten&#13;
Feld-Moden in einem Resonator miteinander zu verschränken. Es wird&#13;
gezeigt, dass Verschränkung ausgehend von einem Anfangszustand für das&#13;
Feld und einem Atom in einem definierten Zustand, in einem Schritt erzeugt&#13;
werden kann. Es wird auch gezeigt, wie sich Verschränkung aus dem Vakuum&#13;
aufbaut, wenn angeregte Atome durch einen Resonator eines nach dem&#13;
anderen hindurchgeschickt werden und deren Endzustand gemessen wird.&#13;
Außerdem wird der Fall behandelt, wenn der Endzustand der Atome nicht&#13;
gemessen wird. Um die Zeitentwicklung der zwei Feld-Moden näher zu untersuchen,&#13;
werden Verteilungsfunktionen für die beiden Feld-Moden analytisch&#13;
berechnet.&#13;
Es wird auch gezeigt, dass ein Atom mit den zwei Feld-Moden einen&#13;
verschränkten Zustand bilden kann. Dieses Phänomen ist bereits vom Ein-&#13;
Moden-JCM bekannt und wird für den Zwei-Moden-Fall näher untersucht.&#13;
Schließlich werden Atomobservable wie die Inversion und Polarisation analytisch&#13;
berechnet und diskutiert.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">The basic model in Quantum Optics describing the interaction of radiation&#13;
with matter is the one-mode Jaynes-Cummings Model (JCM). In this thesis&#13;
a compact solution is presented for a two-mode extension of the JCM,&#13;
where the radiation is treated by two quantized field-modes of a resonator&#13;
interacting with two quantized levels of an atom or molecule.&#13;
When radiation and matter are described quantum mechanically new&#13;
unexpected non-classical e®ects occur. In particular, the phenomenon of entanglement&#13;
can be investigated. Entanglement is at the heart of quantum&#13;
mechanics and more recently became a basic building block of quantum cryptographic&#13;
devices as well as for quantum computers. Therefore the algebraic&#13;
formalism developed is applied to show how entanglement can be generated&#13;
in the framework of the two-mode JCM.&#13;
First, three generation schemes are presented to entangle the two quantized&#13;
field-modes of a resonator. It is shown that entanglement may be&#13;
generated starting from an initial field and an atom in one defined state in a&#13;
single step. It is also shown that entanglement may be built up in the case&#13;
of an empty cavity and excited atoms whose final states are detected, as well&#13;
as in the case when the final states of the initially excited atoms are not detected.&#13;
To investigate the time evolution of the two field-modes, probability&#13;
distributions are calculated analytically.&#13;
It is also shown that an atom and the two field-modes can form an entangled&#13;
state. This phenomenon already known from the one-mode JCM is&#13;
further investigated for the two-mode case. Finally, atomic observables like&#13;
the inversion and polarization are calculated analytically and discussed in&#13;
detail.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2003-10-28</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2003</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-505</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 7, Physik</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="wildfeuer.pdf" ddb:fileSize="7750105"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">62524bb6c98c040f2b7a27c97ed347f8</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/50/1/wildfeuer.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/50</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>