<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>511</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Konstruktionen im mündlichen Diskurs von ausländischen Doktoranden in der alltäglichen Wissenschaftssprache : eine konstruktionsgrammatisch angelegte Fallstudie</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Alice</pc:foreName>
            <pc:surName>Delorme Benites</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:SWD">Fremdsprachenlernen</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">alltägliche Wissenschaftssprache</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Konstruktionsgrammatik</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Deutsch als Fremdsprache</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Deutsch als Wissenschaftssprache</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">430</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Die vorliegende Arbeit befasst sich mit dem Erlernen der deutschen Wissenschaftssprache durch ausländische&#13;
Promovierenden an der Universität Siegen. Es handelt sich um eine empirische Fallstudie, die in der Perspektive&#13;
des neuen Ansatzes der Konstruktionsgrammatik die freie mündliche Produktion von Doktoranden, die die&#13;
deutsche Sprache lernen, in wissenschaftlichen Kommunikationskontexten untersucht. Die Fallstudie gliedert&#13;
sich in drei Teilstudien:&#13;
· ein exploratives Experiment, anhand dessen die Forschungsfragen genauer umgrenzt wurden,&#13;
· ein Vergleich zwischen der jeweiligen mündlichen und schriftlichen Produktion von drei Lernern im wissenschaftlichen&#13;
Kommunikationskontext,&#13;
· die Längsschnittanalyse der Produktion von zwei Lernern über einen Zeitraum von insgesamt drei Jahren.&#13;
Konkretes Ziel der Studie war, einen neu entwickelten Kursansatz, an dem die Probanden teilnahmen, zu&#13;
erproben und weiter zu entwickeln. In dieser Hinsicht brachte die Analyse der Aufnahmen der mündlichen&#13;
Produktion der Probanden folgende Ergebnisse:&#13;
· Es konnte eine Lernervarietät beschrieben werden, die sich durch eine so-genannte Baustein-Strategie&#13;
charakterisiert. Die Probanden verwenden Konstruktionen wie Bausteine, die sie miteinander kombinieren,&#13;
um gezielte Sprechakte durchzuführen.&#13;
· Die Baustein-Strategie weist zwei Merkmale auf: Zum einen besteht ein kompensatorisches Verhältnis&#13;
zwischen Fachterminologie und Verbkonstruktionen im Hinblick auf die jeweilige Spezifizität, indem i.d.R.&#13;
hochspezifische Termini anhand unspezifischer Verbkonstruktionen in Verbindung gebracht werden. Zum&#13;
anderen werden unspezifische Verbkonstruktionen als Platzhalter für spezifischere Verbkonstruktionen eingesetzt,&#13;
die noch zum Potential der Lerner gehören. Dies kennzeichnet zugleich den Entwicklungsprozess&#13;
in bezug auf Verbkonstruktionen, indem unspezifische Platzhalter die Basis für den allmählichen Einsatz&#13;
spezifischerer Konstruktionen sichern.&#13;
· Der Entwicklungsprozess der Probanden verlangsamt sich, wenn es um den Einsatz von Klammerkonstruktionen&#13;
oder komplexeren Frames in der freien mündlichen Produktion geht. Dort besteht als weiteres&#13;
Ergebnis dieser Studie ein erheblicher Bedarf an Forschung, um diese Problematik genauer zu untersuchen.&#13;
Ferner wurden die Rahmenbedingungen, die der erprobte Kurs für das Lernen stellte, ebenfalls am Licht&#13;
der empirischen Studie bewertet und es stellte sich heraus, dass der Kurs einen besonderen positiven Effekt auf&#13;
die Bereitschaft der Lerner hatte, am Kurs und am wissenschaftlichen kommunikativen Alltag außerhalb des&#13;
Kurses aktiv teilzunehmen. Das Engagement der Lerner im eigenen Lernprozess war besonders hoch, was zu&#13;
besonders proaktiven und effizienten Lern- und Kommunikationsstrategien führte.&#13;
Zusammenfassend versteht sich diese Arbeit als einen Schritt, um im Rahmen des Angebots für ausländische&#13;
Hochschulteilnehmer im Sinne der aktuellen Internationalisierung der deutschen Hochschullandschaft dem&#13;
Zielpublikum besser entgegenzukommen, indem die deutsche Sprache des wissenschaftlichen Alltags zugänglich&#13;
gemacht wird. Die Ergebnisse dieser Studie sollen dazu beitragen, einerseits den hier vorgestellten Kurs für&#13;
Doktoranden weiter zu entwickeln, andererseits ihn in weiteren Formen für andere Publiken zu deklinieren (Studenten,&#13;
Nachwuchswissenschaftler...). Außerdem soll diese Dissertation die Relevanz der deutschen Sprache an&#13;
der Hochschule und in der Wissenschaft erneut bestätigen.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2011-05-02</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2011</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-5119</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fakultät I Philosophische Fakultät</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="delorme_benites.pdf" ddb:fileSize="10349265"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">26729c9c707d18e6349ecaee80a9b00b</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/511/1/delorme_benites.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/511</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>