<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>59</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Die Entwicklung einer aprozessualen Welt- und Naturdeutung in der abendländischen Geistesgeschichte und ihre Bedeutung für die "Ausblendung des Prozessualen" in Chemie und Chemieunterricht</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Andreas</pc:foreName>
            <pc:surName>Woyke</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Ausblendung des Prozessualen</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Chemiedidaktik</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Naturphilosophie</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">540</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Ausgangspunkt der Arbeit ist die These, dass zentrale Probleme bei der Vermittlung der Inhalte des&#13;
Chemieunterrichts und der negative Status der Chemie in Schule und Gesellschaft eng mit der historisch&#13;
gewachsenen und verfestigten „Ausblendung des Prozessualen“ aus der Chemie als Wissenschaft&#13;
und Unterrichtsfach verbunden sind. Vor diesem Hintergrund geht es um eine Besinnung auf&#13;
eine Reflexion über neuartige Begründungen der Ziele und Inhalte des Chemieunterrichts, die im&#13;
Rahmen einer Auseinandersetzung mit verschiedenen naturwissenschaftsdidaktischen Positionen&#13;
(Wagenschein, Weninger, Dierks, Buck u. a.) entwickelt werden.&#13;
Bestehende Defizite des etablierten Unterrichtsganges werden anhand einer qualitativen Fallstudie&#13;
mit Schülern des Anfangsunterrichts in Chemie exemplifiziert.&#13;
Im Zentrum steht eine ausführliche geistesgeschichtliche Untersuchung zur Entwicklung eines aprozessualen&#13;
Naturverständnisses von der Ontologie des griechischen Mythos bis zu den Aporien der&#13;
Moderne. Dadurch wird das Ziel verfolgt, durch eine detaillierte Analyse und hermeneutische Interpretation&#13;
geistesgeschichtlicher Verläufe und Umbrüche jene Entwicklungslinie zu rekonstruieren, anhand&#13;
derer Einseitigkeiten in der gegenwärtigen Erfahrung und Deutung von Natur verstanden werden können.&#13;
Jener weite Horizont wird dabei als maßgeblich für ein spezifisch aprozessuales Naturverständnis&#13;
in der Chemie und ihrer unterrichtlichen Vermittlung angesehen.&#13;
Im Blick auf einige systematische Perspektiven aus naturwissenschaftlichen Theorien, Wissenschaftstheorie&#13;
und Prozessmetaphysik werden Möglichkeiten und Wege für eine stärkere Akzentuierung des&#13;
Prozessualen in Chemie und Chemieunterricht wie einem allgemein verstandenen Weltbild ausgelotet.&#13;
Vorschläge für eine konkrete Umsetzung im Anfangsunterricht und Hinweise auf den allgemein bildenden&#13;
und weltbildstiftenden Charakter eines mehr an der Prozessualität von Stoffumwandlungen&#13;
orientierten Chemieunterrichts geben eine Ausblick auf entsprechende fachdidaktische Umsetzungen.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">Starting-point of the thesis is the opinion, that problems, which are characteristic for chemistry&#13;
teaching, and the negative character of chemistry in school and society are closely connected with the&#13;
historically grown and founded „fade-out of processes“ in chemistry and chemistry teaching. In front of&#13;
this background it deals with a reflection about new arguments for the intentions and subjects of&#13;
chemistry teaching, which are developed in a frame of different positions (Wagenschein, Weninger,&#13;
Dierks, Buck and others).&#13;
Existing lacks of the established curriculum are substantiated by a qualitative research with pupils of&#13;
introductory chemical education.&#13;
In the centre stands a detailed analysis of the genesis of an aprocessual understanding of nature,&#13;
which leads from the ontology of Greek myth to the fundamental one-sidedness of modernity. Thereby&#13;
should be reconstructed the line of development, through which we can understand the one-sidedness&#13;
of the present experience and interpretation of nature. This extensive view is taken as decisive for a&#13;
specifically aprocessual understanding of nature in chemistry und chemistry teaching.&#13;
Some systematic perspectives out of scientific theories, philosophy of chemistry and process&#13;
philosophy show possibilities and ways for a stronger emphasis of the processual in chemistry and&#13;
chemistry teaching and a general conception of the world.&#13;
Proposals for a concrete realisation in introductory chemical education and references to the allrounded&#13;
educational and philosophical character of a chemistry teaching which takes more emphasis&#13;
on the processual aspects of chemical phenomena give an outlook on corresponding projects in&#13;
school.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2004-12-06</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2004</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-594</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 8, Chemie - Biologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="woyke.pdf" ddb:fileSize="6848592"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">6734ef1396dcd8502df8f6fd237dc9c6</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/59/1/woyke.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/59</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>