<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>695</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Seitenbandkühlung von gespeicherten Ytterbium-Ionen im Mikrowellenregime</dc:title>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" ddb:type="translated" lang="eng">Sideband-cooling of trapped ytterbium-ions in the microwave regime</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Benedikt</pc:foreName>
            <pc:surName>Scharfenberger</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:SWD">Paul-Falle</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Magnetic gradient induced coupling</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Paul trap</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">sideband-cooling</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">quantum information processing</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">microwave</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">530</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">In einer Paulfalle gespeicherte Ionen sind derzeit einer der vielversprechendsten&#13;
Kandidaten für die Quanteninformationsverarbeitung (QIV). Die dafür in dem hier&#13;
beschriebenen Experiment verwendete Methode wurde im Jahre 2001 von F. Mintert&#13;
und Ch. Wunderlich vorgestellt. Dabei wird auf atomare Übergänge im Mikrowellenoder&#13;
Radiowellenbereich zurückgegriffen, wobei ein Magnetfeldgradient entlang einer&#13;
Ionenkette die Entartung der Übergangsfrequenzen verschiedener Ionen aufhebt&#13;
und so für die Unterscheidbarkeit der einzelnen Ionen im Frequenzraum sorgt; weiterhin&#13;
wird sichergestellt, dass interne und externe Freiheitsgrade der Ionenkette gekoppelt&#13;
werden können. Diese Methode wird MAGIC (MAgnetic Gradient Induced&#13;
Coupling) genannt. Die Durchführung der Experimente erforderte zudem den Aufbau&#13;
der Versuchsapparatur bestehend aus Laserquellen, Lambdameter, Vakuum- und Mikrowellensystem,&#13;
sowie aus Abbildungs- und Detektionseinheiten, als Voraussetzung&#13;
für die erfolgreiche Durchführung der hier vorstellten Experimente. Für die Versuche&#13;
ist es von Vorteil, die Ionen in einem Zustand nahe des Grundzustands der Schwingung&#13;
zu präparieren, weil dies dazu beiträgt, die Dephasierung bei der Manipulation&#13;
mit Mikrowellen einzudämmen. Bei dieser sogenannten Seitenbandkühlung in den&#13;
sub-Doppler Bereich wird ausgenutzt, dass sich die Ionen in guter Näherung in einem&#13;
harmonischen Oszillatorpotential befinden und deshalb nur diskrete Schwingungszustände&#13;
besetzt werden können, deren Abstand der axialen Fallenfrequenz entspricht.&#13;
Durch Anregung mit Hilfe der Mikrowelle, die um ein solches Schwingungsquant&#13;
zu niedrigeren Energien von der Resonanz verstimmt ist, verliert das Ion pro Zyklus&#13;
mit hoher Wahrscheinlichkeit die entsprechende Energie. Durch mehrfachen Durchlauf&#13;
des Kühlzyklusses lässt sich die durchschnittliche Phononenzahl und somit die&#13;
Temperatur des Ions effektiv reduzieren und das Ion kann in einem Zustand nahe des&#13;
Grundzustands der Schwingung präpariert werden. Als Seitenbandübergang wurde ein&#13;
Hyperfein-Übergang des Isotops 171Yb+ mit einer Übergangsfrequenz von etwa 12.6&#13;
GHz verwendet. Prinzipiell ist der Impulsübertrag von Mikrowellenphotonen zu gering&#13;
um die Ionen effektiv zu kühlen; unter Anwendung von MAGIC wird dies jedoch&#13;
möglich. In dieser Arbeit wurden die für die Seitenbandkühlung relevanten Parameter&#13;
charakterisiert, was die Heizrate einschließt, welche dem Kühlprozess entgegenwirkt.&#13;
Dabei wurde die durchschnittliche Phononenzahl durch Seitenbandkühlung von über&#13;
100 Phononen auf 4(4) reduziert, was mit dem Grundzustand verträglich ist.&#13;
Für die Verifizierung der Ergebnisse wurde die erfolgreiche Seitenbandkühlung mit&#13;
verschiedenen Methoden übereinstimmend nachgewiesen. Bei dieser Arbeit handelt es&#13;
sich nach der Kenntnis des Autors um die erste detaillierte Behandlung der Seitenbandkühlung&#13;
von Ionen in einem statischen Magnetfeldgradienten mittels Mikrowellen.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">Trapped ions in a Paul trap are at present one of the most promising candidates for&#13;
Quantum Information Processing (QIP). The technique that is used for this purpose in&#13;
this experiment was introduced in 2001 by F. Mintert and Ch. Wunderlich. The core&#13;
of this method is the use of atomic transitions in the radio- or microwave region, while&#13;
a magnetic field gradient along the trap axis (where the ion chain is situated) lifts&#13;
the degeneracy of the transition frequencies, such that the ions can be distinguished&#13;
in frequency space; it also serves for the coupling of internal and external degrees of&#13;
freedom of the ion chain. This method is called MAGIC (MAgnetic Gradient Induced&#13;
Coupling).&#13;
The performance of the measurements required that the apparatus of the experiment,&#13;
which consists of laser sources, lambdameter, vacuum- and microwave system&#13;
as well as imaging- and detection-units, had to be assembled and tested, which was&#13;
an important prerequisite for the successful performance of the here described experiments.&#13;
For the experiments it is advantageous to prepare the ions in an energetic state&#13;
close to the motional ground state, which contributes to a reduction of the dephasing&#13;
of the system while manipulating it with microwaves. By using the sideband-cooling&#13;
technique to the sub-Doppler regime it is taken advantage of the fact, that ions in a linear&#13;
trap are in good approximation situated in a harmonic oscillator potential and can&#13;
therefore only populate discrete vibrational energy levels, whose frequency difference&#13;
is given by the axial trap frequency. If the system is excited by a microwave, which&#13;
frequency is detuned from resonance to lower energies by a vibrational quantum,&#13;
the ion looses one such phonon within each cooling-cycle. When this cycle is driven&#13;
several times, the average phonon number and thus the temperature of the ion can be&#13;
reduced efficiently and the ion can be initialized in a state close to the motional ground&#13;
state. As sideband-cooling-transition two hyperfine-levels of 171Yb+ were used, addressed&#13;
with a microwave at about 12.6 GHz. In principle microwave photons do not&#13;
carry enough momentum to cool down the ions but due to the MAGIC-technique, this&#13;
is even possible.&#13;
In this work the parameters relevant for the sideband-cooling process were characterized,&#13;
including the heatrate that counteracts the cooling. With this, the average&#13;
phonon number was reduced from about 100 to 4(4), which is compatible with&#13;
the motional ground state. For the verification of the successful cooling process two&#13;
different methods for analysis were used while the results agreed. The work is to the&#13;
knowledge of the author the first detailed description of sideband-cooling of trapped&#13;
ions in a static magnetic field gradient in the microwave regime.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2012-12-13</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2012</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-6954</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fakultät IV - Naturwissenschaftlich-Technische Fakultät</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="scharfenberger.pdf" ddb:fileSize="12097320"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">ce85eb67a11fcf1604796ea0d311ced4</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/695/1/scharfenberger.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/695</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>