<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>704</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Kants Begriff der Demütigung in der "Kritik der praktischen Vernunft"</dc:title>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" ddb:type="translated" lang="eng">Kant's concept of humiliation in the "Critique of practical reason"</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Elke</pc:foreName>
            <pc:surName>Schmidt</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Kant</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Demütigung</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Achtung</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Triebfeder</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Moral</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Kant</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Humiliation</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Respect</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Incentive</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">morals</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">100</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Das moralische Gesetz steht im Mittelpunkt der kantischen Ethik und soll&#13;
helfen, Handlungen nach ihrem moralischen Wert zu beurteilen. Fragt man&#13;
nach der Wirkung, die dieses Gesetz auf das Gefühl des Menschen hat, denkt&#13;
man meist zuerst an die Achtung, die angesichts des in der eigenen&#13;
Vernunft gründenden moralischen Gesetzes im Menschen entsteht. Kant&#13;
thematisiert dieses besondere Gefühl bekanntlich schon in der Grundlegung&#13;
zur Metaphysik der Sitten, jedoch fallen seine diesbezüglichen Bemerkungen&#13;
hier verhältnismäßig kurz aus. In der Kritik der praktischen Vernunft&#13;
(KpV) hingegen stellt Kant eine ausführliche Theorie der Achtung als&#13;
Wirkung des moralischen Gesetzes auf den Menschen vor: Das berühmte&#13;
Triebfeder-Kapitel ergründet, welche Wirkung das Bewusstsein des&#13;
Sittengesetzes im sinnlich-vernünftigen Wesen Mensch auslöst. Folgt man&#13;
nun Kants Ausführungen zur Achtung in der KpV, wird allerdings bald&#13;
deutlich, dass die Achtung nicht die einzige Wirkung des Bewusstseins des&#13;
moralischen Gesetzes auf das Gefühl des Menschen ist. Es gibt, so Kant,&#13;
eine zweite Seite der Wirkung des moralischen Gesetzes, die "negativ" ist:&#13;
Das moralische Gesetz wirkt auf den Menschen, so betont Kant, auch als&#13;
"Schmerz" bzw. "Demütigung". Doch was hiermit genau gemeint ist, ist&#13;
keineswegs klar, und man muss sich fragen, was genau für Kant der Begriff&#13;
der Demütigung bedeutet. Wodurch wird diese Demütigung veranlasst? Wie ist&#13;
es möglich, dass das moralische Gesetz den Menschen gleichzeitig mit&#13;
Achtung erfüllt und demütigt? Und wie ist überhaupt das Verhältnis von&#13;
Demütigung und Achtung zu denken? Es scheint lohnend, diese Fragen zu&#13;
beantworten und den Kantischen Begriff der Demütigung genauer zu&#13;
analysieren - nicht zuletzt, weil er für die Beschreibung des&#13;
Verhältnisses von Mensch und moralischem Gesetz und somit für das&#13;
Selbstverständnis des Menschen von zentraler Bedeutung ist.&#13;
In der hier vorliegenden Arbeit soll es nun in erster Linie darum gehen,&#13;
die komplexe, aus negativen und positiven Aspekten zusammengesetzte&#13;
Wirkung, die das Sittengesetz auf die Sinnlichkeit des Menschen ausübt, zu&#13;
ergründen und vor allem Kants in der KpV entwickeltes Verständnis der&#13;
Demütigung zu beleuchten: In Kapitel 2 dieser Arbeit werde ich zunächst&#13;
Grundlegendes zu Subjekt und Objekt der Demütigung sagen sowie einen&#13;
kurzen Ausblick auf die Entstehung der Demütigung geben. Kapitel 3 wird&#13;
auf die verschiedenen Arten der Selbstsucht eingehen, die für das&#13;
Verständnis der Demütigung eine wichtige Rolle spielen. Im Anschluss wird&#13;
in Kapitel 4 der Grund der Demütigung - ein Vergleich - genauer&#13;
betrachtet, und es wird erörtert, was mit den verschiedenen Formen der&#13;
Selbstsucht angesichts des Bewusstseins des moralischen Gesetzes&#13;
geschieht. Nach weiteren allgemeinen Überlegungen zur Demütigung wird in&#13;
Kapitel 5 die Frage nach dem Verhältnis von Demütigung und Achtung&#13;
gestellt. Kapitel 6 wird einen Blick auf die relevante Sekundärliteratur&#13;
werfen und zeigen, dass die Thematik der Kantischen Demütigung hier nicht&#13;
ausreichend beachtet wurde. Die Arbeit wird in Kapitel 7 mit einem Resümee&#13;
beendet.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2012</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">masterThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-7043</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>master</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fakultät I Philosophische Fakultät</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="schmidt_elke.pdf" ddb:fileSize="1050611"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">5d68488a10942d77dc669f123a8f8d7c</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/704/1/schmidt_elke.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/704</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>