<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>76</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Umsetzung von Kaliumamalgamen mit Oxiden sowie Beiträge zur Festkörperchemie binärer und ternärer Pniktide aus Metallen der ersten und zweiten Gruppe</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Holger</pc:foreName>
            <pc:surName>Hirt</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Oxidation von Kaliumamalgamen</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Trialkalimetallpniktide</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Ternäre Pniktide</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">540</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Zur Aufklärung des Phasensystems Kalium/Quecksilber/Sauerstoff wurden ausgewählte Zusammensetzungen auf den quasibinären Schnitten K 2 O-HgO und K 2 O-„Hg 2 O“ bei unterschiedlichen Temperaturen umgesetzt. Thermodynamisch kontrollierte Reaktionen führten stets zur einzigen ternären Verbindung K 2 HgO 2 , niedrigere Umsetzungstemperaturen zu Zwischenprodukten, deren Bildung von den Edukten, der Reaktionsdauer und dem Temperaturverlauf abhängig ist. Zudem wurde die Kristallstruktur des Trialkalimetallpniktids K 3 Bi auch durch Hochtemperaturmessungen in dem neuen Strukturmodell in P6 3 cm bestätigt. Cs 3 As konnte synthetisiert und durch Einkristallstrukturanalyse als isotype Verbindung zum K 3 Bi charakterisiert werden. Bandstrukturrechnungen zeigen eine sehr kleine Bandlücke dieser stark feuchtigkeitsempfindlichen Verbindungen. Für K 3 Bi, Cs 3 As und Na 3 Bi konnte eine kubische Hochtemperaturmodifikation nachgewiesen werden. Ausgehend von den Trialkalimetallpniktiden (A 3 B-Phasen) wurden Versuche unternommen, die Alkalimetalle partiell durch Erdalkalimetalle zu substituieren (AEB-Phasen). Durch Kombination bekannter Arbeiten mit eigenen Ergebnissen (Einkristallstrukturanalyse von KCaBi und NaBaBi) konnte ein Modell zur Strukturvorhersage dieser Verbindungsklasse entwickelt werden.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">Several reactions on the quasi-binary lines K 2 O - HgO and K 2 O - "Hg 2 O" of the system potassium/mercury/oxygen were carried out at different temperatures. The thermodynamically controlled reactions led always to the only known ternary compound K 2 HgO 2 . The results of lower temperature reactions were intermediate products, depending on the used educts, the reaction time and the temperature gradient. Moreover the crystal structure measurements of the trialkalipnictide K 3 Bi, at room and higher temperature, confirmed the crystal structure in the new structure model P6 3 cm . Cs 3 As, which is isotypicle to K 3 Bi, was also synthesized and characterized by single crystal structure determination. The band structure calculation show a very small band - gap for these highly air sensitive compounds. For K 3 Bi, Cs 3 As and Na 3 Bi a cubic high temperature modification could be proven. Based on the trialkalipnictids (A 3 B-compounds) the exchange of two alkali metals by an alkaline-earth metal led to the group of AEB-coumpounds. Single crystals of KCaBi and NaBaBi were synthesized and characterized. By combination of known compositions and experimental results a model for structure forecasts was developed.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2004-07-29</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2004</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-767</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 8, Chemie - Biologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="hirt.pdf" ddb:fileSize="7473139"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">2af7f61e367bd688afcaf0417a1bbf9a</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/76/1/hirt.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/76</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>