<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>779</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Eine planare mikrostrukturierte Paul-Falle mit integrierter Struktur für einen veränderbaren Magnetfeldgradienten</dc:title>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" ddb:type="translated" lang="eng">A planar micro-structured Paul trap with an integrated structure for a versatile magnetic field gradient</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Peter Josef</pc:foreName>
            <pc:surName>Kunert</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:SWD">Paul-Falle</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Quantenoptik</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Ionenfalle</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Oberflächenfalle</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Quanteninformationsverarbeitung</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">quantum optics</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">ion trap</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">surface trap</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">quantum information processing</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">MAGIC</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">530</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">In einer Paul-Falle gespeicherte, laser-gekühlte atomare Ionen&#13;
können als elementare quantenmechanische Schalteinheiten für die&#13;
Quanteninformationsverarbeitung (QIV) genutzt werden. Hierfür  muss&#13;
die Adressierung einzelner Ionen und die Wechselwirkung der Ionen&#13;
untereinander gewährleistet werden. Hierzu wurde ein Konzept&#13;
(magnetic gradient induced coupling, MAGIC) vorgeschlagen, welches&#13;
einen Magnetfeldgradienten ausnutzt, um Ionen im Frequenzraum&#13;
mittels Strahlung im Radiofrequenz- oder Mikrowellen-Bereich zu&#13;
adressieren. Dabei wird die magnetfeldabhängige Aufspaltung der&#13;
inneren Zustände der Ionen ausgenutzt. Zusätzlich kann eine&#13;
Spin-Spin Kopplung zwischen den gespeicherten Ionen in einer Kette&#13;
realisiert werden.&#13;
&#13;
In dieser Arbeit werden erste Ergebnisse präsentiert um eine&#13;
Oberflächenfalle für die QIV im Zusammenhang mit dem Konzept MAGIC&#13;
nutzbar zu machen. Diese neuartige Falle ist eine miniaturisierte,&#13;
segmentierte Paul-Falle, bei der die zum Speichern von Ionen&#13;
notwendige Elektrodenstruktur auf eine einzige Ebene verlagert&#13;
werden kann und Ionen oberhalb dieser Ebene gespeichert werden&#13;
können. Es wird die Infrastruktur für die Herstellung einer&#13;
Oberflächenfalle an unserem Institut geschaffen und mittels&#13;
optischer Lithographie und Galvanik wird ein Fallenchip mit einer&#13;
Elektrodendicke von 8,5 µm mit einer Oberflächenrauheit von&#13;
20-30 nm produziert. Dieser beinhaltet eine&#13;
neuartige stromdurchflossene Struktur, die es erlaubt einen räumlich&#13;
und zeitlich variablen Magnetfeldgradienten am Ort der Ionen zu&#13;
erzeugen. Das Speichern von 172Yb+ Ionen über einige Stunden&#13;
hinweg wird demonstriert. Mit Hilfe der Radiofrequenz-optischen&#13;
Doppelresonanz-Spektroskopie wird der Magnetfeldgradient vermessen.&#13;
Erstmals ist an einer Oberflächenfalle eine Adressierung im&#13;
Frequenzraum von drei Ionen mittels angelegtem Gradienten&#13;
demonstriert worden. Die Güte der individuellen Adressierung der&#13;
Ionen beträgt F = 0,52(1). Diese ist aktuell durch Imperfektionen&#13;
der zuführenden Leiterbahnen begrenzt. In naher Zukunft sollten&#13;
Gradienten um 20 T/m realisierbar sein, was zu einer Güte nahe 1&#13;
führen sollte.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">Laser-cooled atomic ions, stored in a Paul trap, can be used as&#13;
elementary quantum mechanical units for quantum information science.&#13;
For this purpose, addressing of individual ions and deterministic&#13;
coupling between the ions have to be provided. A static magnetic&#13;
field gradient applied to a Wigner crystal of trapped ions allows&#13;
for addressing of individual ions in frequency space, if the ions’&#13;
energy levels are magnetic field dependent. At the same time this&#13;
field gradient induces spin-spin coupling (magnetic gradient induced&#13;
coupling - MAGIC) between ions that can be used for conditional&#13;
quantum gates. Both, addressing and conditional quantum gates can be&#13;
carried out using radiation in the radio-frequency and microwave&#13;
regime.&#13;
&#13;
In this thesis first results to use a surface trap in quantum&#13;
information science using MAGIC are presented. This novel kind of&#13;
ion trap is a miniaturized, segmented Paul trap with electrodes&#13;
placed in one single plane. Using micro-system technology for&#13;
fabrication it is possible to produce complex two-dimensional&#13;
electrode structures. During the course of this thesis the&#13;
infrastructure was established to produce a surface trap chip at our&#13;
institute. A trap chip was fabricated using optical lithography and&#13;
electroplating with a resulting electrode-thickness of 8,5 µm&#13;
and a surface roughness of 20-30 nm. This chip&#13;
integrates a novel current-carrying structure to provide an&#13;
arbitrary magnetic field distribution at the ions’ position.&#13;
Trapping of 172Yb+ ions with storage times of hours is&#13;
demonstrated. Employing radio frequency-optical double-resonance&#13;
spectroscopy the magnetic field gradient is characterized. For the&#13;
first time, individual addressing in frequency space in a surface&#13;
trap is demonstrated. For three ions an addressing fidelity of&#13;
F = 0,52(1) was demonstrated. This value is currently limited by&#13;
imperfections of the circuit paths of the carrier. In the near&#13;
future gradients up to 20 T/m should be achieved leading to an&#13;
addressing fidelity close to unity.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013-12-12</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2013</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-7797</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fakultät IV - Naturwissenschaftlich-Technische Fakultät</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="kunert.pdf" ddb:fileSize="129078289"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">563c8eb429f591048c9ca964a1c15c35</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/779/1/kunert.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/779</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>