<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>853</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Paradigmenwechsel in der Behindertenhilfe unter Bedingungen institioneller Beharrlichkeit: Strukturelle Voraussetzungen der Implementation Offener Hilfen für Menschen mit geistiger Behinderung</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Johannes</pc:foreName>
            <pc:surName>Schädler</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Heilpädagogik</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Institutionenkritik</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Offene Hilfen</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">NetOH</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">300</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Der erste Teil der Arbeit versucht mit einem neo-institutionalistischen Erklärungsansatz die&#13;
Gründe zu analysieren, warum die Praxis der Hilfen für geistig behinderte Menschen trotz&#13;
langjähriger Reformdiskussion noch immer durch ‚stationäre Dominanz’ gekennzeichnet ist.&#13;
Dazu werden die prägenden historischen Entwicklungspfade der Behindertenhilfe in&#13;
Deutschland nachgezeichnet, die gleichzeitig Veränderungsoptionen restringieren. Im zweiten&#13;
Teil werden empirische Untersuchungen zum Vergleich von stationären und gemeindenahen&#13;
Hilfeformen für geistig behinderte Menschen ausgewertet. Bei der Betrachtung der&#13;
Institutionenkritik wird deutlich, dass der traditionelle heilpädagogische Begriff der&#13;
‚Institution’ nur einen sehr beschränkten Erklärungsgehalt hat, da die äußere Form von Hilfen&#13;
ihre gute Qualität nicht gleichsam ‚garantiert’. Auch ambulante Dienste brauchen bestimmte&#13;
Regeln, um verlässliche und dauerhafte Hilfen zu sichern. Im dritten Teil der Arbeit werden&#13;
Eckpunkte eines neuen heilpädagogischen Institutionenbegriffs formuliert, der Institutionen&#13;
nicht mehr als materiell-soziale Gebilde begreift (Gebäude, Einrichtungen etc.), sondern als&#13;
Regelwerke, die Rollenerwartungen standardisieren. Es wird dafür plädiert, für professionelle&#13;
Dienste den Begriff der Organisationen zu verwenden, die durch professionelle Regeln&#13;
(Institutionen) strukturiert werden.&#13;
Im vierten Teil der Arbeit wird dargestellt, wie Regelwerke beschaffen sein sollten, die bei der&#13;
Implementation Offener Hilfen zu berücksichtigen sind. Dabei werden die Leitprinzipien des&#13;
‚neuen Paradigmas (Selbstbestimmung, Bürgerrechte und Partizipation’) zugrunde gelegt und&#13;
im Handlungsrahmen eines sozial-ökologischen Entwicklungsmodells entfaltet. Die Arbeit will&#13;
einen Beitrag dazu leisten, den regionalen Planungsansatz ‚Netzwerke Offener Hilfen für&#13;
Menschen mit Behinderungen (NetOH)’ des Zentrums für Planung und Evaluation Sozialer&#13;
Dienste (ZPE, Universität Siegen) theoretisch zu fundieren.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">With a neo-institutional approach the first part of this study analyses reasons, why the current&#13;
German support system for persons with intellectual disabilities is still dominated by&#13;
‘institutional practice’. Structuring historical developmental path are presented, that restrict&#13;
options of reform. The second part evaluates empirical studies that compare effects of&#13;
institutional and community types of care for persons with intellectual disability. One result is,&#13;
that the traditional concept of ‘the institution’ as a category for care is of limited use for&#13;
structural reform approaches. External characteristics of organisations do not per se ‘guarantee’&#13;
good quality of care. Also community services need certain sets of rules, to assure reliability&#13;
and continuity of their support.&#13;
The third part presents cornerstones for a new understanding of the term ‘intititution’ in the&#13;
Heilpädagogik. Institutions are not conceived as material-social phenomenons (buildings,&#13;
hospitals), but as sets of rules that standardise role-expectations. It is suggested, to use the term&#13;
‘organization’ for professional services, that are structured by professional sets of rules&#13;
(institutions). The fourth part suggests characteristics of ‘institutions’ that have to be respected&#13;
in the process of implementation of ‘Open Services’,a new type of services for persons with&#13;
intellectual disability. They are based on the principles of the ‘new paradigm’ (self&#13;
determination, civil rights,participation) and are worked out in the framework of an ecological&#13;
approach for personal development.&#13;
The disseration wants to contribute to the theoretical fundament of the regional planning&#13;
approach ‘Networks of Open Services for Persons with Disabilities, NetOH’ of the the Centre&#13;
for Planning and Evaluation of Social Services (ZPE) at the University of Siegen, Germany.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2002-07-08</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2002</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-39</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 2, Erziehungswissenschaft und Psychologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="schaedler.pdf" ddb:fileSize="1037506"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">d5a82bb89d85ae106fe61b54d415ec19</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/853/1/schaedler.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/853</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>