<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>856</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Zur Rheologie von polymermodifizierten Bindemittelleimen und Mörtelsystemen</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Oliver</pc:foreName>
            <pc:surName>Blask</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Rheologie</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Betonzusatzmittel</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Zement</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">540</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">Im Rahmen dieser Dissertation wurde der Einfluss verflüssigender Zusatzmittel auf die&#13;
Rheologie und den Hydratationsverlauf zementgebundener Baustoffe, wie Zementpasten,&#13;
Mörteln, Fliesenklebern und selbstverlaufenden Bodenausgleichsmassen, untersucht. Zur&#13;
Untersuchung der Rheologie wurden Messverfahren für Rotationsrheometer mit koaxialer&#13;
Zylindergeometrie und für das Kugelmeßsystem nach Tyrach &amp; Müller entwickelt. Die&#13;
Messverfahren wurden am Beispiel handelsüblicher Produkte mit genormten Konsistenztests&#13;
verglichen. Zur Untersuchung des Einflusses verflüssigender Zusatzmittel auf den&#13;
Hydratationsverlaufs wurde die Zusammensetzung der flüssigen Phase frischer Zementleime,&#13;
einschließlich pH-Wert und Leitfähigkeit, in dem für die Verarbeitbarkeit relevanten Zeitraum&#13;
untersucht. Weiterhin wurde die verzögernde Wirkung verflüssigender Zusatzmittel auf die&#13;
Zementhydratation mit Hilfe der Wärmeflusskalorimetrie untersucht.&#13;
Das Fließverhalten zementgebundener Baustoffe ist von vielen Parametern, wie z. B.&#13;
Hydratationsgrad, rheologischer Vorgeschichte und der Zusammensetzung des Baustoffs&#13;
selbst, abhängig. Die zementgebundenen Baustoffe zeigen meist ein pseudoplastisches&#13;
Fließverhalten, das sich durch die zwei Parameter Viskosität und Strukturviskosität&#13;
beschreiben lässt. Die meisten der Baustoffe weisen darüber hinaus eine Fließgrenze auf,&#13;
deren Betrag jedoch stark von den Versuchsbedingungen abhängig ist.&#13;
Die Zusammensetzung der flüssigen Phase der Zementleime wird durch die verschiedenen&#13;
Zusatzmittel unterschiedlich beeinflusst. Alle untersuchten Fließmittel erhöhen den&#13;
Calciumgehalt der Zementleime, was sich auch in einer Verlängerung der Induktionsperiode&#13;
bemerkbar macht.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">In the context of this doctoral thesis the influence of liquefying additives on the rheology and&#13;
the hydration process of cement-based building materials, such as cement pastes, mortars, tile&#13;
adhesives and levelling compounds, was examined. For the investigation of the rheology,&#13;
measuring procedures for coaxial cylinder rheometers and for the ball measuring system after&#13;
Tyrach &amp; Mueller were developed. The measuring procedures were compared on the&#13;
example of commercial products and with standardised consistency tests. For the&#13;
investigation of the influence of liquefying additives on the hydration process, the&#13;
composition of the liquid phase of fresh cement pastes, including pH value and conductivity,&#13;
was examined during the corresponding workability-period. Further, the retarding effects of&#13;
liquefying additives on the cement hydration was examined by means of heat flow&#13;
calorimetry.&#13;
The flow behaviour of cement-based building materials depends on many parameters, e.g.&#13;
degree of hydration, rheological prehistory and the composition of the building material itself.&#13;
Cement-based building materials usually show a pseudoplastic flow behaviour, which can be&#13;
described by the two parameters viscosity and “Strukturviskosität”. Most building materials&#13;
show also a yield point. The magnitude of the yield point is however strongly dependent on&#13;
the testing conditions.&#13;
The composition of the liquid phase of the cement pastes is influenced by the different&#13;
additives accordingly. All examined plasticizers increase the calcium content of the cement&#13;
pastes, which becomes apparent in an extension of the induction-period.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2002-06-24</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2002</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-64</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 8, Chemie - Biologie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="blask.pdf" ddb:fileSize="2467207"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">06600446a3f9eb2fb6c010f6f7f8182f</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/856/1/blask.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/856</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>