<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>87</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Deutsche in den Niederlanden 1918-1945 : eine historische Untersuchung zu nationalen Identifikationsangeboten im Prozess der Konstruktion individueller Identitäten</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Katja</pc:foreName>
            <pc:surName>Happe</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Nationalbewusstsein</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">biographisches Interview</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Auslandsdeutsche Niederlande</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">943</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="ger">In der Zeit zwischen 1918 und 1945 lebten viele Deutsche in den&#13;
Niederlanden. Die vorliegende Arbeit zeigt, dass sich ihr jeweiliger&#13;
individueller Prozess der Identitätskonstruktion deutlich von dem der&#13;
deutschen Organisationen in den Niederlanden unterschied. Während die&#13;
deutschen Organisationen nach 1933 rasch die nationalsozialistische&#13;
Politik und Weltanschauung in ihre nationalen Identifikationsangebote&#13;
übernahmen, zeigten die Erinnerungen von Zeitzeugen, dass auf der&#13;
individuellen Ebene viel stärker emotionale Faktoren die jeweiligen&#13;
Identitätskonstruktionen bestimmten.&#13;
Während im ersten Hauptteil der Arbeit die deutschen Organisationen in&#13;
den Niederlanden und ihr Verhältnis zu den politischen und nationalen&#13;
Entwicklungen untersucht werden, stehen im zweiten Teil einzelne&#13;
Menschen im Mittelpunkt der Untersuchung. In ausführlichen Interviews&#13;
kommen ihre Erinnerungen an ihr Leben in den Niederlanden zur Sprache&#13;
und werden in Hinblick auf den Prozess der Konstruktion individueller&#13;
Identitäten analysiert.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="und">English&#13;
During 1918 and 1945 many Germans lived in the Netherlands. The study&#13;
shows that the process of constructing identity in individuals varies&#13;
significantly from the one in evidence for German organisations in the&#13;
Netherlands. After 1933 the German organisations very quickly adopted&#13;
the national-socialistic politics and ideology in their offer of national&#13;
identity. Contrary to that interviews with witnesses of this time show a&#13;
larger importance of emotional factors in an individual’s construction of&#13;
national identity.&#13;
The first part of the study takes a look at the offers of national identity&#13;
made by the German organisations in the Netherlands. The second part&#13;
places individual people at the centre of interest. The analysis of detailed&#13;
interviews reveals their individual processes of constructing their own&#13;
national identity.&#13;
&#13;
Nederlands&#13;
Tussen 1918 en 1945 leefden veel Duitsers in Nederland. De scriptie toont dat er een duidelijk verschil tussen het individuele en het collectieve proces van de constructie van een nationale identiteit bestaat. De Duitse organisaties in Nederland namen na 1933 al snel de nationaalsocialistische politiek en ideologie over in hun constructie van nationale identiteit. De herinneringen van Duitsers laten daarentegen zien dat op het individuele niveau emotionele factoren een veel belangrijkere rol speelden.&#13;
In het eerste hoofdstuk van de scriptie staan de Duitse organisaties in Nederland en hun verhouding tot politieke en maatschappelijke ontwikkelingen centraal. In het tweede hoofdstuk vormen detailrijke interviews met individuele Duitsers de kern van het onderzoek, dat zich op hun herinneringen met betrekking tot de constructie van een individuele nationale identiteit richt.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2004-11-08</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2004</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-879</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">ger</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fachbereich 1, Sozialwissenschaften - Philosophie - Theologie - Geschichte - Geographie</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="happe.pdf" ddb:fileSize="2475193"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">7c6cb337b2c8e77aa7513dad2a35ca1c</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/87/1/happe.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/87</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>