<xMetaDiss:xMetaDiss xmlns:xMetaDiss="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/" xmlns:cc="http://www.d-nb.de/standards/cc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcmitype="http://purl.org/dc/dcmitype/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:pc="http://www.d-nb.de/standards/pc/" xmlns:urn="http://www.d-nb.de/standards/urn/" xmlns:hdl="http://www.d-nb.de/standards/hdl/" xmlns:doi="http://www.d-nb.de/standards/doi/" xmlns:thesis="http://www.ndltd.org/standards/metadata/etdms/1.0/" xmlns:ddb="http://www.d-nb.de/standards/ddb/" xmlns:dini="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/type/" xmlns="http://www.d-nb.de/standards/subject/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:doc="http://www.lyncode.com/xoai" xsi:schemaLocation="http://www.d-nb.de/standards/xmetadissplus/  http://files.dnb.de/standards/xmetadissplus/xmetadissplus.xsd"><id>977</id>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="eng">Non-leptonic B decays in QCD factorization</dc:title>
   <dc:title xsi:type="ddb:titleISO639-2" lang="ger">Nicht-leptonische B-Zerfälle in QCD Faktorisierung</dc:title>
   <dc:creator xsi:type="pc:MetaPers">
      <pc:person>
         <pc:name type="nameUsedByThePerson">
            <pc:foreName>Susanne</pc:foreName>
            <pc:surName>Kränkl</pc:surName>
         </pc:name>
      </pc:person>
   </dc:creator>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:SWD">Flavour &lt;Elementarteilchen&gt;</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Nicht-leptonische Zerfälle</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">NNLO Berechnung</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Next-to-next-to-leading order computation</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Particle physics</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Factorization</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">B decays</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:noScheme">Non-leptonic decays</dc:subject>
   <dc:subject xsi:type="xMetaDiss:DDC-SG">530</dc:subject>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">Non-leptonic B decays are with their rich phenomenology ideally suited to study&#13;
the quark flavour sector of the Standard Model (SM) of particle physics. They&#13;
have been measured extensively at collider experiments. On the theoretical side&#13;
their description is complicated due the appearance of strong interactions&#13;
ranging from short- to long-distance physics scales. QCD factorization (QCDF)&#13;
is a model-independent framework that disentangles such short-distance and&#13;
long-distance effects in the heavy-mass limit. It allows one to systematically&#13;
calculate transition amplitudes to leading power in Lambda(QCD)/m(b) in a&#13;
perturbative expansion in the strong coupling. QCDF has already been&#13;
successfully applied to non-leptonic two-body decays. In contrast, for&#13;
non-leptonic three-body decays no genuine QCD-based description has been&#13;
developed so far. In this work we consider two applications of QCDF.&#13;
&#13;
First, we evaluate the perturbative vertex corrections to the colour-allowed&#13;
tree topology of the decay anti-B0 --&gt; D+ pi- to next-to-next-to leading order&#13;
accuracy. The calculation is technically challenging and involves the reduction&#13;
of several thousand scalar two-loop two-scale integrals to master integrals&#13;
which have to be evaluated thereafter. For the reduction we apply the Laporta&#13;
algorithm and for evaluating the master integrals we use common methods&#13;
like differential equations and Mellin Barnes representations. In addition, we&#13;
apply a novel approach to obtain analytical results for all master integrals in&#13;
a canonical basis. As the decay anti-B0 --&gt; D+ pi- is dominated by SM physics a&#13;
comparison of theoretically calculated observables with experimental data&#13;
allows us to estimate the size of the neglected power corrections that arise in&#13;
QCDF due to the finite mass of the b quark. &#13;
&#13;
In the second part of the thesis we apply QCDF to non-leptonic three-body&#13;
decays such as B+ --&gt; pi+ pi- pi+. As the kinematics of three-body decays is&#13;
not fixed in contrast to two-body decays, the final-state particles populate a&#13;
kinematic phase space (the Dalitz plot). We identify special kinematic&#13;
configurations as regions in the Dalitz plot. Adopting the well-established&#13;
factorization properties of non-leptonic two-body decays, we employ different&#13;
descriptions in the central region and in the edges of the Dalitz plot. In&#13;
contrast to the two-body case, this requires introducing generalized&#13;
non-perturbative quantities such as B --&gt; pi pi form factor and two-pion&#13;
distribution amplitudes. We evaluate the transition amplitudes in the different&#13;
regions to leading power in Lambda(QCD)/m(b) and to leading order in the strong&#13;
coupling. Finally, we investigate the prospects of a matching of the&#13;
descriptions in both regions for a physical value of the b-quark mass.</dcterms:abstract>
   <dcterms:abstract xsi:type="ddb:contentISO639-2" lang="eng">Nicht-leptonische B Zerfälle besitzen ein breites Spektrum an&#13;
phänomenologischen Observablen um den Quarkflavoursektor des Standardmodells&#13;
(SM) der Teilchenphysik zu untersuchen. Deshalb wurden (und werden) diese&#13;
Zerfälle an Beschleunigern sehr intensiv gemessen. Jedoch ist ihre theoretische&#13;
Beschreibung aufgrund des Auftretens von starken Wechselwirkungen, die sich&#13;
über physikalische Skalen von kurzer bis langer Reichweite erstrecken, sehr&#13;
anspruchsvoll. Eine Modell-unabhängige Herangehensweise, um Effekte dieser sich&#13;
über große Skalen erstreckenden Wechselwirkungen zu entkoppeln, stellt im&#13;
Grenzfall einer unendlich schweren Masse des b Quarks die Methode der QCD&#13;
Faktorisierung (QCDF) dar. QCDF ermöglicht eine systematische Berechnung der&#13;
Übergangsamplituden zu führender Ordnung in Lambda(QCD)/m(b) in einer&#13;
perturbativen Entwicklung in der starken Kopplung. QCDF wurde schon erfolgreich&#13;
auf nicht-leptonische Zweikörperzerfälle angewandt. Für nicht-leptonische&#13;
Dreikörperzerfälle hingegen exisiert derzeit keine generische QCD basierte&#13;
Beschreibung. In dieser Arbeit werden zwei Anwendungen von QCDF betrachtet. &#13;
&#13;
Im ersten Teil werden zuerst die perturbativen Vertexkorrekturen zur&#13;
farberlaubten Tree Topologie zum Zerfall anti-B0 --&gt; D+ pi- zur zweiten Ordnung&#13;
berechnet. Diese technisch anspruchsvolle Berechnung beinhalted das Reduzieren&#13;
einiger Tausender skalarer Zweiloop-Integrale zu Masterintegralen, die im&#13;
Anschluss berechnet werden müssen. Für die Reduzierung wird der Laporta&#13;
Algorithmus verwendet. Die Berechnung der Masterintegrale kann unter&#13;
Zuhilfenahme von allgemein gebräuchlich Methoden, wie die der&#13;
Differentialgleichungen oder Mellin-Barnes-Darstellungen, durchgeführt werden.&#13;
Zusätzlich werden die Masterintegrale mit einer neue Methode berechnet, durch&#13;
die für alle Integrale analytische Ergebnisse in einer kanonischen Basis&#13;
gefunden werden können. Im Zerfall anti-B0 --&gt; D+ pi-  sind keine dominanten&#13;
Beiträge zu erwarten, die nicht vom SM beschrieben werden. Deshalb erlaubt&#13;
dieser Zerfall durch einen Vergleich von theoretisch berechneten Observablen&#13;
mit den experimentell gemessenen Größen eine Abschätzung der Größenordung der&#13;
Korrekturen, welche in QCDF aufgrund der endlichen Masse des b-Quarks enstehen. &#13;
&#13;
Im zweiten Teil der Arbeit wird die Methode der QCDF auf nicht-leptonische&#13;
Dreikörperzerfälle, insbesondere den Zerfall B+ --&gt; pi+ pi- pi+, angewandt. Da&#13;
im Gegensatz zu Zweikörperzerfällen  die Kinematik von Dreikörperzerfällen&#13;
nicht eindeutig bestimmt ist, besetzen die Mesonen im Endzustand einen&#13;
kinematischen Phasenraum, der im Dalitz-Plot dargestellt werden kann. Die&#13;
möglichen kinematischen Konfigurationen der Zerfallsprodukte können in&#13;
verschiedenen Regionen des Dalitz-Plots identifiziert werden. Unter der&#13;
Verwendung der Faktorisierungseigenschaften von nicht-leptonischen&#13;
Zweikörperproblemen können die zentrale Region und die Ränder im Dalitz-Polt&#13;
unterschiedlich beschrieben werden. Im Gegensatz zur Beschreibung von&#13;
Zweikörperzerfällen ist es hierbei notwendig, generalisierte nicht-perturbative&#13;
Größen einzuführen, wie die B --&gt; pi pi Formfaktoren und die Zwei-Pion&#13;
Verteilungsamplituden. Die Übergangsamplituden in den verschiedenen Regionen&#13;
werden zur führenden Ordnung in Lambda(QCD)/m(b) und in der starken Kopplung&#13;
berechnet. Abschließend wird untersucht, ob ein Zusammenführen ("Matching") der&#13;
Beschreibungen beider Regionen für eine physikalische Masse des b-Quarks&#13;
möglich ist.</dcterms:abstract>
   <dc:publisher xsi:type="cc:Publisher" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
      <cc:universityOrInstitution cc:GKD-Nr="509551-7">
         <cc:name>Universitätsbibliothek der Universität Siegen</cc:name>
         <cc:place>Siegen</cc:place>
      </cc:universityOrInstitution>
      <cc:address cc:Scheme="DIN5008">Adolf-Reichweinstr. 2, 57068 Siegen</cc:address>
   </dc:publisher>
   <dcterms:dateAccepted xsi:type="dcterms:W3CDTF">2015-11-27</dcterms:dateAccepted>
   <dcterms:issued xsi:type="dcterms:W3CDTF">2015</dcterms:issued>
   <dc:type xsi:type="dini:PublType">doctoralThesis</dc:type>
   <dc:type xsi:type="dcterms:DCMIType">Text</dc:type>
   <dini:version_driver>publishedVersion</dini:version_driver>
   <dc:identifier xsi:type="urn:nbn">urn:nbn:de:hbz:467-9771</dc:identifier>
   <dc:language xsi:type="dcterms:ISO639-2">eng</dc:language>
   <dc:rights xsi:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/static/license.txt</dc:rights>
   <thesis:degree>
      <thesis:level>thesis.doctoral</thesis:level>
      <thesis:grantor xsi:type="cc:Corporate" type="dcterms:ISO3166" countryCode="DE">
         <cc:universityOrInstitution>
            <cc:name>Universität Siegen</cc:name>
            <cc:place>Siegen</cc:place>
            <cc:department>
               <cc:name>Fakultät IV - Naturwissenschaftlich-Technische Fakultät</cc:name>
               <cc:place>Siegen</cc:place>
            </cc:department>
         </cc:universityOrInstitution>
      </thesis:grantor>
   </thesis:degree>
   <ddb:contact ddb:contactID="L6000-0732"/>
   <ddb:fileNumber>1</ddb:fileNumber>
   <ddb:fileProperties ddb:fileName="Dissertation_Susanne_Cornelia_Kraenkl.pdf" ddb:fileSize="2439420"/>
   <ddb:checksum ddb:type="MD5">99ecf6bfd22fdefa1db2fd169720fbac</ddb:checksum>
   <ddb:transfer ddb:type="dcterms:URI">https://dspace.ub.uni-siegen.de/bitstream/ubsi/977/1/Dissertation_Susanne_Cornelia_Kraenkl.pdf</ddb:transfer>
   <ddb:identifier ddb:type="URL">https://dspace.ub.uni-siegen.de/handle/ubsi/977</ddb:identifier>
   <ddb:rights ddb:kind="free"/>
   <ddb:server>Universitätsbibliothek Siegen</ddb:server>
</xMetaDiss:xMetaDiss>